**Задача 1. Салто мортале.**

Фигурата е само илюстративна. Мащабът не е спазен.

а) Движението по вертикалата се описва с уравнението $0 = h + v_0 \sin \beta t - \frac{1}{2} g t^2$. \[0,5 т.]\

От него положителното решение за $t$ е $t = \frac{v_0 \sin \beta + \sqrt{v_0^2 \sin \beta^2 + 4 \frac{1}{2} g h}}{2 \cdot \frac{1}{2} g} = \frac{v_0 \sin \beta}{g} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin \beta^2}} \right)$.
\[1,0 т.]\ Далечината на полета е $L = v_0 \cos \beta t = \frac{v_0^2 \sin \beta \cos \beta}{g} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin \beta^2}} \right)$. \[0,5 т.]\

б) От закона за запазване на механичната енергия, приложен за началния и крайния момент от движението по пистата, $m g H = m g h + \frac{m v_0^2}{2} + \frac{I \omega_0^2}{2}$. \[0,5 т.]\ Може да се съобрази, че линейната и ъгловата скорост на велосипедиста са свързани така: $v_0 = R \omega_0$. \[0,5 т.]\ Така получаваме $v_0 = \sqrt{\frac{2g(H-h)}{1 + \frac{I}{m R^2}}}$. \[1,0 т.]\

в) За да се приземи велосипедистът едновременно с двете колела на велосипеда, трябва да се завърти на ъгъл $\varphi_N = N 2 \pi - \alpha$. \[0,5 т.]\

г) По време на движението по парабола велосипедистът продължава да се върти с ъгловата скорост, с която е напуснал пистата. Тогава $N 2 \pi - \alpha = \omega_0 t = \frac{v_0 t}{R}$. \[0,5 т.]\

Използвайки по-горе получените формули за $v_0$ и $t$:

$N 2 \pi - \alpha = \frac{v_0^2 \sin \alpha}{g R} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin^2 \alpha}} \right) = \frac{2h}{R \sin \alpha} \frac{v_0^2 \sin^2 \alpha}{2 g h} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin^2 \alpha}} \right)$

Нека $x = \frac{2 g h}{v_0^2 \sin^2 \alpha}$ и $A_N = \frac{(2 \pi N - \alpha) R \sin \alpha}{2 h}$. Тогава:

$\frac{(2 \pi N - \alpha) R \sin \alpha}{2 h} x = A_N x = 1 + \sqrt{1 + x} \Rightarrow (A_N x - 1)^2 = 1 + x \Rightarrow x (A_N^2 x - (2 A_N + 1)) = 0$

$\Rightarrow x_N = \frac{2 A_N + 1}{A_N^2}$

От друга страна, $\frac{v_0^2}{2 g h} = \left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right)^{-1} \left( \frac{H}{h} - 1 \right)$. И тогава:

$H_N = h \left( 1 + \frac{1}{x_N \sin^2 \alpha} \left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right) \right)$

$\Rightarrow H_N = h \left( 1 + \frac{A_N^2}{(2 A_N + 1) \sin^2 \alpha} \left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right) \right)$, $A_N = \left( \pi N - \frac{\alpha}{2} \right) \frac{R}{h} \sin \alpha$

$H_N = h \left( 1 + \frac{\left( \pi N - \frac{\alpha}{2} \right)^2 \left( \frac{R}{h} \right)^2}{(2 \pi N - \alpha) \frac{R}{h} \sin \alpha + 1} \left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right) \right)$ \[1,5 т.]\

*Алтернативно решение:*

Използвайки по-горе получените формули за $v_0$ и $t$, $N 2 \pi - \alpha = \frac{v_0}{R} \frac{v_0 \sin \alpha}{g} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin^2 \alpha}} \right)$

$= \frac{2 g (H-h) \sin \alpha}{\left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right) g R} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{\frac{2 g (H-h)}{1 + \frac{I}{m R^2}} \sin^2 \alpha}} \right)$. \[0,5 т.]\ Решавайки го неявно спрямо $H$,

$H_N = h + \frac{(N 2 \pi - \alpha) R \left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right)}{2 \sin \alpha} \frac{1}{1 + \sqrt{1 + \frac{\left( 1 + \frac{I}{m R^2} \right)}{\left( \frac{H_N}{h} - 1 \right) \sin^2 \alpha}}}$. \[1,0 т.]\

д) Използвайки дадените стойности и за $N = 1$ след заместване $H_1 \approx 18,75 \text{ m}$. \[2,5 т.]\

*Алтернативно решение:*

Използвайки дадените стойности и за $N = 1$, се получава $H = 5 + \frac{30,53}{1 + \sqrt{1 + \frac{1,347}{\frac{H}{5} - 1}}}$. \[0,5 т.]\ Пробвайки итерационен метод, започвайки примерно от $H(0) = 10 \text{ m}$, получаваме $H(1) = 17,06 \text{ m}$, \[0,5 т.]\ $H(2) = 18,58 \text{ m}$, \[0,5 т.]\ $H(3) = 18,73 \text{ m}$, \[0,5 т.]\ $H(4) = 18,75 \text{ m}$, \[0,5 т.]\ $H(5) = 18,75 \text{ m}$. Приемаме това за окончателен отговор. Ако започнем от по-висока стойност, примерно $H(0) = 30 \text{ m}$, получаваме $H(1) = 19,36 \text{ m}$, $H(2) = 18,80 \text{ m}$, $H(3) = 18,75 \text{ m}$, $H(4) = 18,75 \text{ m}$. Получава се същата стойност.

е) Замествайки $v_0 = \sqrt{\frac{2 g (H-h)}{1 + \frac{I}{m R^2}}} = \sqrt{\frac{2 \cdot 9,81(18,75-5)}{1,01}} \approx 16,3 \text{ m/s}$. \[0,5 т.]\ Съответно за $L = \frac{v_0^2 \sin \beta \cos \beta}{g} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 g h}{v_0^2 \sin \beta^2}} \right) = \frac{16,3^2 \sqrt{3}}{9,81 \cdot 4} \left( 1 + \sqrt{1 + \frac{2 \cdot 9,81 \cdot 5}{16,3^2 \cdot 3/4}} \right) \approx 26,1 \text{ m}$. \[0,5 т.]\



**Задача 2. Равновесна температура.**

а) При равновесната температура входящата електрична мощност е равна на разсеяната топлинна мощност, $\frac{E^2}{R(T)} = \alpha 2 S (T - T_0)$. Решено спрямо $R(T)$, $R(T) = \frac{E^2}{\alpha 2 S (T - T_0)}$. \[0,5 т.]\

Пресечната точка на тази графика с дадената зависимост $R_1(T)$, има за координата равновесната температура. \[0,5 т.]\

| $T, ^\circ\text{C}$ | $R(T), \Omega$ |
| :--- | :--- |
| 55 | 179 |
| 60 | 156 |
| 65 | 139 |
| 70 | 125 |
| 75 | 114 |
| 80 | 104 |
| 85 | 96 |

Изчисляваме данните в таблица \[0,5 т.]\ и построяваме тази графика. \[1,0 т.]\ Пресечната точка има координати $70 ^\circ\text{C}$ и $125 \Omega$, следователно температурата $T_1$ на пластината от вещество 1 е $70 ^\circ\text{C}$. \[0,5 т.]\

б) Повтаряйки процедурата от предишното подусловие, изчисляваме данните в таблица \[0,5 т.]\ и построяваме отново графиката $R(T) = \frac{E^2}{\alpha 2 S (T - T_0)}$ в подходящия температурен интервал (интервал от съпротивления). \[1,0 т.]\

Пресечната точка има координати $88 ^\circ\text{C}$ и $92 \Omega$, следователно температурата $T_2$ на пластината от вещество 2 е $88 ^\circ\text{C}$. \[1,5 т.]\

| $T, ^\circ\text{C}$ | $R(T), \Omega$ |
| :--- | :--- |
| 75 | 114 |
| 80 | 104 |
| 85 | 96 |
| 90 | 89 |
| 95 | 83 |
| 100 | 78 |
| 105 | 74 |

в) В този случай пластините са успоредно свързани и по-горното уравнение се преобразува до $\frac{E^2}{R_1(T)} + \frac{E^2}{R_2(T)} = \alpha 2 S (T - T_0)$. \[0,5 т.]\ Следователно $\frac{E^2}{\alpha 2 S (T - T_0)} = \frac{R_1(T) R_2(T)}{R_1(T) + R_2(T)}$. \[0,5 т.]\ Изчисляваме данните в таблица. \[1,0 т.]\ Чертаем двете графики на една фигура. \[1,0 т.]\ Пресечната точка има координати $137 ^\circ\text{C}$ и $53,5 \Omega$, следователно температурата $T_3$ на пластината от вещество 2 е $137 ^\circ\text{C}$. \[1,0 т.]\

| $T, ^\circ\text{C}$ | $R_1(T), \Omega$ | $R_2(T), \Omega$ | $\frac{R_1(T) R_2(T)}{R_1(T) + R_2(T)}, \Omega$ | $R(T) = \frac{E^2}{\alpha 2 S (T - T_0)}, \Omega$ |
| :--- | :--- | :--- | :--- | :--- |
| 0 | 99 | 120 | 54,4 | |
| 20 | 107 | 111 | 54,5 | |
| 40 | 114 | 104 | 54,5 | |
| 60 | 121 | 98 | 54,4 | |
| 80 | 129 | 94 | 54,2 | |
| 100 | 136 | 89 | 53,9 | |
| 120 | 143 | 86 | 53,7 | |
| 125 | | | | 59,5 |
| 130 | | | | 56,8 |
| 135 | | | | 54,3 |
| 140 | 151 | 83 | 53,4 | 52,1 |
| 145 | | | | 50,0 |
| 160 | 158 | 80 | 53,1 | |
| 180 | 165 | 78 | 52,8 | |
| 200 | 172 | 75 | 52,2 | |



**Задача 3. Лещи.**

а) Нека използваме обратимостта на лъчите. \[0,3 т.]\ Тогава успореден сноп идва отдясно на леща 3. Той се събира във фокуса ѝ. \[0,4 т.]\ Тъй като $\Phi_+ = +5 \text{ dpt}$, то фокусното ѝ разстояние е $f_3 = \frac{1}{\Phi_+} = 20 \text{ cm}$. \[0,4 т.]\ Този образ е източник за леща 2, но ѝ е отляво на $10 \text{ cm}$. \[0,4 т.]\ От формулата за тънка леща 2 следва $\frac{1}{-10 \text{ cm}} + \frac{1}{b} = \frac{1}{-20 \text{ cm}}$, \[0,4 т.]\ откъдето $b = 20 \text{ cm}$. \[0,4 т.]\ Следователно този образ е на $10 \text{ cm}$ вляво от леща 1. \[0,4 т.]\ Отново използвайки формулата за тънка леща 1 следва $\frac{1}{-10 \text{ cm}} + \frac{1}{x} = \frac{1}{20 \text{ cm}}$, \[0,4 т.]\ откъдето $x = \frac{20}{3} \approx 6,7 \text{ cm}$. \[0,4 т.]\

б) Отново използвайки обратимостта на лъчите може да стигнем до извода, че след като източникът и последният образ са разположени симетрично на едно и също разстояние съответно от лещи 1 и 3, то и източникът и образът за леща 2 също са разположени симетрично спрямо нея. \[0,5 т.]\ Тъй като не може и двата да са действителни (падащият сноп да е разходящ, а пречупеният да е сходящ), следва че и двата са недействителни (падащият сноп да е сходящ, а пречупеният да е разходящ). \[0,5 т.]\ Нека те се намират на разстояние $z$ от нея. Тогава $\frac{1}{-z} + \frac{1}{-z} = \frac{1}{-20 \text{ cm}}$, \[0,5 т.]\ откъдето $z = 40 \text{ cm}$. \[0,5 т.]\ Това означава, че образът от леща 1 е на $50 \text{ cm}$ зад нея. \[0,5 т.]\ Тогава $\frac{1}{y} + \frac{1}{50 \text{ cm}} = \frac{1}{20 \text{ cm}}$, \[0,5 т.]\ откъдето $y = \frac{100}{3} \approx 33,3 \text{ cm}$. \[0,5 т.]\

в) Може да се провери, че ситуация със симетрично разположени източник и образ спрямо леща 2 е невъзможна тъй като фокусното разстояние на лещи 1 и 3 е по-малко от $40 \text{ cm}$. \[1,0 т.]\ Тогава единствената възможност остава източникът и образът за леща 2 да съвпадат с нейния център. \[1,0 т.]\ Тогава разстоянието между лещите трябва да е равно на фокусното разстояние на лещи 1 и 3, т.е. $d' = 20 \text{ cm}$. \[1,0 т.]\