Задача 1А.
 а) В интервала 0 - 2 s ускорението е постоянно и има стойност a = 1 m/s 2 . Тъй
като движението започва от състояние на покой на тялото, то е равноускорително без
начална скорост.[0,25 т.] В интервала 2 s - 4 s ускорението е равно на нула и понеже
тялото е достигнало определена скорост при равноускорителното движение, в този
интервал движението е равномерно, т. е. с постоянна скорост.[0,25 т.] В интервала
4 s - 6 s ускорението е постоянно и отново е a = 1 m/s 2 . Тъй като за този интервал
началната скорост е различна от нула, са възможни два вида движение. Ако посоката
на ускорението съвпада с посоката на скоростта в момента t = 4 s , движението е
равноускорително с начална скорост.[0,25 т.]. Когато посоката на ускорението е
противоположна на посоката на скоростта при t = 4 s , движението на тялото в
интервала 4 s - 6 s е равнозакъснително.[0,25 т.]
 б) Като отчетем вида на движението за всеки от интервалите, можем да
запишем следните изрази за скоростта
 v = at , 0 $\leq$ t $\leq$ 2 s , \[0,25 т.\]
 v = v0 = v(2 s) = 2 m/s, 2 s $\leq$ t $\leq$ 4 s , \[0,25 т.\]
 v = v0 + a(t - 4), 4 s $\leq$ t $\leq$ 6 s - при равноускорително движение, \[0,25 т.\]
 v = v0 - a(t - 4), 4 s $\leq$ t $\leq$ 6 s - при равнозакъснително движение. \[0,25 т.\]
Графиките на скоростта са показани съответно на фиг. 1А, а и фиг. 1А, б.

 v, m/s
 v, m/s
 4 -

 2 - 2 -

 │ │ │ │ │ │
 0 2 4 6 t, s 0 2 4 6 t, s

 Фиг. 1А, а Фиг. 1А, б
 \[0,5 т.\] \[0,5 т.\]

 в) Средната скорост за интервала 0 - 6 s се определя по формулата

 vср $=\frac{ s s1 + s2 + s3}{ t t}=$ ,

 1
където t = 6 s . Когато в интервала 4 s - 6 s движението е равноускорително, имаме

 s1 $=\frac{ v0t1 (v + vmax )t3}{ 2 2}=$ 2 m, s2 = v0t2 = 4 m, s3 = 0 =6m, \[0,5 т.\]

при което намираме
 vср = 2 m/s . \[0,5 т.\]
Ако в интервала 4 s - 6 s движението е равнозакъснително, имаме

 s1 $=\frac{ v0t1 (v + vmin )t3}{ 2 2}=$ 2 m, s2 = v0t2 = 4 m, s3 = 0 = 2 m, \[0,5 т.\]

откъдето получаваме
 vср = 1,33 m/s . \[0,5 т.\]
Задача 1Б. а) Приемаме, че тялото 1 се движи надолу, а тялото 2 - нагоре.
Уравненията на движение са:
 m1a1 = m1 g - T , \[0,5 т.\]
 m2 a2 = T - m2 g - f . \[0,5 т.\]
Тъй като нишката е с фиксирана дължина a1 = a2 = a .\[0,5 т.\] Събираме почленно
уравненията, при което получаваме
 (m1 - m2 ) g - f
 a= $\approx$ 1,7 m/s 2 . \[1,5 т.\]
 m1 + m2
(Положителният знак на ускорението a показва, че правилно сме избрали посоката на
движение на телата.)
 б) От първото уравнение изразяваме T :
 T = m1 ( g - a ) \[0,5 т.\]
и като заместим ускорението a , намираме
 2m1m2 m1
 T= g+ f $\approx$ 4, 2 N . \[1,5 т.\]
 m1 + m2 m1 + m2

Задача 2. Обем на примеси
 а) Да означим обема на водата с V0 , а обема на чистата захар с V1 . Тъй като
плътността на разтвора се дава с израза
 m + m1
 $\rho$= 0 , \[1 т.\]
 V0 + V1
като отчетем равенствата
 m0
 m1 = $\rho_1$V1 , V0 = \[2 т.\]
 $\rho_0$
и ги заместим в израза за плътността на разтвора, намираме
 m $\rho$ -$\rho$
(1) V1 = 0 $\times$ 0 . \[1 т.\]
 $\rho_0 \rho$ - $\rho_1$


 2
 б) Първоначалното показание на везната е
 P1 = m0 g + Mg + $\rho_0$ (V1 + V ) g , \[1 т.\]
където М е масата на съда, а V1 - обемът на захарта. След пълното разтваряне на
захарта във водата показанието на везната е
 P2 = (m0 + $\rho_1$V1 ) g + Mg + $\rho$Vg . \[1 т.\]
Изменението на показанието на везната след разтваряне на захарта е
 $\Delta$P = P2 - P1 = ($\rho$ - $\rho_0$ )Vg + ($\rho_1$ - $\rho_0$ )V1 g , \[1 т.\]
откъдето намираме
 $\Delta$P $\rho$ -$\rho$
 V= - 1 0 V1 . \[1 т.\]
 ($\rho$ - $\rho_0$ ) g $\rho$ - $\rho_0$
След заместване на (1) за обема на примесите имаме
 $\Delta$P m $\rho$ -$\rho$
 V= - 0$\times$ 1 0. \[2 т.\]
 ($\rho$ - $\rho_0$ ) g $\rho_0 \rho_1$ - $\rho$

Задача 3. Кръгов процес

 а) На фиг. 1 е показан процесът 1-2-3-1




 Фиг. 1 \[1 т.\]
 б) За състоянието върху изохората е изпълнено условието
 p' p3
 = , \[0,5 т.\]
 T ' T3
а за състоянието върху изобарата имаме
 V '' V3
 = . \[0,5 т.\]
 T '' T3
 p'' 
Като отчетем, че V3 = V ' , p3 = p'' и T3 = T ' ( или T3 = T '' \frac{ V' }{ V '' }) \[0,75 т.\], намираме
 p' 
 p'V ' p''V ''
 = . \[0,25 т.\]
 T' T ''
Тъй като състоянията са избрани произволно, можем да запишем за всяко състояние на
газа равенството
 pV
 = B = const .
 T
 в) Тъй като при изохорния процес температурата нараства от T3 до T1 , а при
изобарния процес температурата намалява от T2 до T3 , имаме Tmin = T3 . За адиабатния

 3
процес температурата намалява от T1 до T2 и Tmax = T1 \[1 т.\]. От първия принцип на
термодинамиката $\Delta$U = Q - A' за всеки един от процесите имаме:
за адиабатния процес 1-2
 3
$\Delta$U 12 = B (T2 - Tmax ) < 0 , A12' = A , Q12 = 0 , т. е. газът нито получава, нито отдава
 2
топлина \[1 т.\]
за изобарния процес 2-3
 3 3 3
$\Delta$U 23 = BT3 - BT2 = B (Tmin - T2 ) , A23 ' = p2 (V3 - V2 ) = B(Tmin - T2 ) ,
 2 2 2
 5
 ' = B (Tmin - T2 ) < 0 , т. е. газът отдава топлина \[1 т.\]
Q23 = $\Delta$U 23 + A23
 2
за изохорния процес 3-1
 3 3 3
$\Delta$U 31 = BT1 - BT3 = B (Tmax - Tmin ) , A31 ' = 0 , т. е. газът получава топлина \[1 т.\].
 2 2 2
Тъй като от първия принцип на термодинамиката, приложен за адиабатния процес,
следва
 2A
 T2 = Tmax - , \[0,5 т.\]
 3B
намираме
 3 5 5
 Qпол = Q31 = B (Tmax - Tmin ) , Qотд = -Q23 = B (Tmax - Tmin ) - A .\[1 т.\]
 2 2 3
 г) За процеса 1-2-3-1 имаме $\Delta$U = 0 , откъдето следва A0 = Qпол - Qотд \[0,25 т.\]

 $\eta =\frac{ Qпол - Qотд (5 / 3) A - B(Tmax - Tmin )}{ Qпол (3 / 2)(Tmax - Tmin )}=$ , \[0,5 т.\]

откъдето изразяваме
 (5 / 3)А
 Tmax - Tmin = $\approx$ 77 K . \[0,75 т.\]
 3
 ( $\eta$ + 1) B
 2




 4
