**Задача 1. Пирамида от цилиндри.**

а) Силите, действащи на горния цилиндър - (1) и десния цилиндър - (2), са нарисувани на фигурата. Очевидно ускорението $a_2$ е хоризонтално, докато от съображения за симетрия ускорението $a_1$ е вертикално. Следователно

$mg - 2 \frac{\sqrt{3}}{2} N = ma_1 \quad (1.1)$

\[0,25 т.\]

$\frac{N}{2} = ma_2 \quad (1.2)$

\[0,25 т.\]

Тъй като цилиндрите се допират, при преместване на цилиндър 1 надолу на $\Delta y$, цилиндър 2 се премества надясно на $\Delta x$, като $r + \Delta x)^2 + \left(\frac{\sqrt{3}}{2} 2r - \Delta y\right)^2 = (2r)^2$ \[0,25 т.\], откъдето $r^2 + 2r\Delta x + \Delta x^2 + 3r^2 - 2\sqrt{3}r\Delta y + \Delta y^2 = 4r^2$. След пренебрегване на вторите степени на малките премествания и опростяване се получава $\Delta x = \sqrt{3}\Delta y$. Следователно и $v_2 = \sqrt{3}v_1$, откъдето и $a_2 = \sqrt{3}a_1$ \[0,25 т.\] (1.3). Замествайки (1.3) в (1.2) и решавайки системата уравнения (1.1) и (1.2), се получава $a_1 = \frac{g}{7}$ \[0,5 т.\], $a_2 = \frac{\sqrt{3}g}{7}$ \[0,5 т.\].



б) след като цилиндрите са в покой, резултантната сила и въртящ момент, действащи на всеки един от тях, трябва да са нула. За цилиндър 1:

$(по \, y) \, mg - 2 \frac{\sqrt{3}}{2} N - 2 \frac{F_1}{2} = 0 \quad (1.4), \quad F_1 \le kN \quad (1.5)$

За цилиндър 2:

$(по \, x) \frac{N}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2} F_1 - F_2 = 0 \quad [0,25 \, \text{т.}] \quad (1.6), \quad F_2 \le kN \quad (1.7),$

(по $y$) $mg + \frac{\sqrt{3}}{2} N + \frac{F_1}{2} - R = 0$ \[0,25 \, т.\] (1.8), (няма въртене) $F_2 \cdot r - F_1 \cdot r = 0$ \[0,25 т.\] (1.9).

От (1.9) следва, че $F_1 = F_2 = F$ \[0,25 т.\]. Замествайки в (1.6) се получава $N = (2 + \sqrt{3})F \le (2 + \sqrt{3})kN$ (1.10) \[0,25 т.\], откъдето $k \ge \frac{1}{2 + \sqrt{3}} \approx 0,268$ \[0,5 т.\]. Остава да се провери, че при такива стойности на $k$ е изпълнено и (1.7). Замествайки (1.10) в (1.8) се получава $mg + N = R$, следователно, когато $F_1$ е сила на триене при покой, $F_2$ също е сила на триене при покой. \[0,25 т.\]

в) Използвайки чертежа от подусловие б), написаме уравненията за движение на цилиндрите 1 и 2:

$(за 1 по y) \, mg - 2 \frac{\sqrt{3}}{2} N - 2 \frac{F_1}{2} = ma_3 \quad (1.11) \quad [0,25 \, \text{т.}]$

$$ (за 2 по х) \frac{N}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2} F_1 - F_2 = ma_4 \quad (1.12) \quad [0,25 т.] $$

$$ (за 2 по у) mg + \frac{\sqrt{3}}{2} N + \frac{F_1}{2} - R = 0 \quad (1.13) \quad [0,25 т.] $$

$F_1 = kN$ (1.14), $F_2 = kR$ (1.15), и кинематичното условие от подусловие а) $a_4 = \sqrt{3}a_3$ (1.16). (общо \[0,25 т.\])

Замествайки (1.14) в (1.11) се получава $N = \frac{m(g - a_3)}{k + \sqrt{3}}$ (1.17) \[0,5 т.\]. Замествайки (1.14),

(1.15) и (1.16) в (1.12) и (1.13), след преобразувания се получава:

$$ (1 - \sqrt{3}k)N - 2kR = m2\sqrt{3}a_3 \quad (1.12a) \quad [0,5 т.] $$

Изваждайки (1.13а) от (1.12а) и замествайки N с израза от (1.17), след преобразования се получава

$$ a_3 = g \frac{3k^2 + 4\sqrt{3}k - 1}{k^2 - 7} \quad (1.18) \quad [0,5 т.] \text{ и } a_4 = \sqrt{3}a_3. $$

г) ускоренията $a_3$ и $a_4$ в подусловие в) са получени при допускане, че има хлъзгане както между цилиндрите, така и между цилиндрите и хоризонталната повърхност. Условието за хлъзгане между цилиндрите и хоризонталната повърхност е: $\varepsilon r < a_4$ (1.19) \[0,5 т.\], където $\varepsilon$ е ъгловото ускорение на цилиндър 2. То може да се получи от уравнението за въртеливото движение на цилиндър 2:

$F_2r - F_1r = I\varepsilon$ \[0,25 т.\] (1.20), където $I = \frac{1}{2}mr^2$ (инерчен момент на еднороден цилиндър). Използвайки (1.14), (1.15), (1.16) и (1.19), (1.20) се преобразува до

$k(R - N) < \frac{\sqrt{3}}{2} ma_3$ \[0,25 т.\] (1.20a). Замествайки (1.18) в (1.17) се получава

$N = \frac{2mg(k + \sqrt{3})}{7 - k^2}$ (1.21) \[0,25 т.\] Използвайки (1.13a), се получава $R = mg + \frac{k + \sqrt{3}}{2} N$ \[0,25 т.\], и оттам, отчитайки (1.21): $R - N = mg + \frac{(k + \sqrt{3} - 2)2mg(k + \sqrt{3})}{2 \cdot 7 - k^2}$ \[0,5 т.\] (1.22).



Замествайки (1.22) в (1.20а) и отчитайки (1.18), след преобразувания се получава неравенство за $k$: $\sqrt{3} - 4k^2 + 4\sqrt{3}k - \sqrt{3} < 0$ (1.23) \[0,5 т.\]. Тъй като $k$ е положително, неравенството е изпълнено за $k \in (0, k_1)$, където

$$ k_1 = \frac{2(8 - \sqrt{3}) + \sqrt{17^2 - 4.17\sqrt{3}}}{7\sqrt{3} - 4} \approx 0,0676. \quad [0,5 \text{ т.}] $$

## Задача 2. Брауново движение

А) Движението на центъра на масата на частицата е свързано с три степени на свобода и следователно средната кинетична енергия на това движение е:

$$ (1) \quad \overline{E_k} = \frac{mv^2}{2} = \frac{3}{2}k_BT $$

Като вземем предвид приближението за средната скорост:

$$ (2) \quad v^2 \approx (v)^2, $$

получаваме:

$$ (3) \quad \overline{v} = \sqrt{\frac{3k_BT}{m}} $$

Понеже:

$$ (4) \quad m = \frac{\pi pd^3}{6}, $$

намираме:

$(5) \quad \bar{v} = \sqrt{\frac{18k_B T}{\pi \rho d^3}} = 4.9 \times 10^{-3} \text{ m/s}.$

Б) Общото преместване на частицата след N удара е:

$(6) \quad R = l_1 + \dots + l_N,$

където $l_i$ е векторът на преместване от $N$-тия до $N_1+1$-вия удар, като по модул $l_i = l$. Повдигаме равенството на квадрат и получаваме:

$(7) \quad R^2 = Nl^2 + \sum_{i,j} l_i \cdot l_j.$

Понеже $l_i \cdot l_j = l^2 \cos \theta$, а $\theta$ приема случайни стойности от $0^\circ$ до $180^\circ$, следва, че $\cos \theta$ приема случайни стойности от $-1$ до $+1$. Следователно:

$(8) \quad \cos \theta = 0.$

Това означава, че средностатистически двойната сумата от формула (15) е нула. Тогава за средното преместване след $N$ удара имаме:

$(9) \quad \overline{R_N^2} = Nl^2$

или в рамките на приетото приближение:

$(10) \quad \overline{R_N} = l\sqrt{N}$

В) За време $t$ частицата претърпява:

$(11) \quad N = t/\tau$

удара. От друга страна, средното време между два удара е:

$(12) \quad \tau = l/\bar{v}.$

Следователно зависимостта (9) се записва като следната функция на времето:

$(13) \quad \overline{R^2(t)} = l\bar{v}t$

Отчитаме по графиките координатите на частиците в различните моменти от време и пресмятаме средния квадрат на преместването на трите частици:

$(14) \quad \overline{R^2(t)} = \frac{1}{3} \sum_{i=1}^{3} (x_i^2(t) + y_i^2(t))$

Резултатите са нанесени в таблицата по-долу:

| t (s) | X ($\mu$m) | Y ($\mu$m) | $R^2 (\mathrm{\mu m^2})$ | $<R^2> (\mathrm{\mu m^2})$ | $D (\mathrm{\mu m^2/s})$ |
| ----- | ------ | ------ | ------------------------ | -------------------------- | ------------------------ |
| 100   | 0      | 5      | 25                       | 1017                       | 10.2                     |
| 10    | -35    | 1325   |                          |                            |                          |
| 40    | -10    | 1700   |                          |                            |                          |
| 200   | -45    | 25     | 2650                     | 1850                       | 9.3                      |
| -25   | 15     | 850    |                          |                            |                          |
| -5    | -45    | 2050   |                          |                            |                          |
| 300   | 0      | -30    | 900                      | 4508                       | 15.0                     |
| 60    | -50    | 6100   |                          |                            |                          |
| 75    | -30    | 6525   |                          |                            |                          |
| 400   | -45    | 15     | 2250                     | 5175                       | 12.9                     |
| -45   | -35    | 3250   |                          |                            |                          |
| -5    | -100   | 10025  |                          |                            |                          |

Определянето на $l$ може да стане по два начина.

I начин

За всеки от четирите момента пресмятаме:

$$ (15) \quad D = \frac{R^2(t)}{t}, $$

където $D = l \bar{v}$ и нанасяме резултатите в отделна колона на таблицата. Средната стойност на $D$ за набора измервания е:

$$ (16) \quad \bar{D} \approx 12 \mu m^2/s = 1.2 \times 10^{-11} m^2/s, $$

а средноквадратичната грешка:

$$ (17) \quad \Delta D \approx 3 \mu m^2/s = 0.3 \times 10^{-11} m^2/s, $$

т.е.

$$ (18) \quad D = (1.2 \pm 0.3) \times 10^{-11} m^2/s. $$

Така определяме свободния пробег $l$:

$$ (19) \quad l = \frac{D}{\bar{v}} = (2.4 \pm 0.6) \times 10^{-9} m $$

и среднато време между ударите:

$$ (20) \quad \tau = \frac{l}{\bar{v}} = (4.9 \pm 1.2) \times 10^{-7} s $$

II начин

Представяме графично зависимостта на $\bar{R}^2$ от $t$ и прекарваме по данните права линия, минаваща през координатното начало.



Определяме $D$ като коефициент на наклона на правата:

$$ (21) \quad D = (1.3 \pm 0.2) \times 10^{-11} m^2/s, $$

а стойностите на $l$ и на $\tau$, както по първия начин:

$$ (22) \quad l = \frac{D}{\bar{v}} = (2.7 \pm 0.4) \times 10^{-9} m $$

$$ (23) \quad \tau = \frac{l}{\bar{v}} = (5.5 \pm 0.8) \times 10^{-7} s $$

Схема на оценяване на задача 2

| Елемент от решението / подусловие                                    | Точки |
| -------------------------------------------------------------------- | ----- |
| Прилага формулата за средна кинетична енергия с 3 степени на свобода | 1.0   |
| Изразява масата на частицата чрез плътността и диаметъра             | 0.5   |
| Получава израз за средната скорост                                   | 1.0   |
| Пресмята числено средната скорост                                    | 0.5   |
| Общо по т. А                                                         | 3.0   |
| Представя общото преместване като сума от елементарни премествания   | 0.5   |

|                                                                     |      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---- |
| Получава израз за квадрата на преместването                         | 1.0  |
| Обосновава, че $\cos\theta = 0$                                     | 1.0  |
| Получава израз за средното преместване                              | 0.5  |
| Общо по т. Б                                                        | 3.0  |
| Изразява $R^2$ като функция на t, l и v                             | 0.5  |
| Снема данни за координатите и ги подрежда в таблица                 | 1.2  |
| Пресмята средни стойности на R или на $R^2$                         | 0.4  |
| Обработва данните таблично или графично, за да пресметне D          | 0.5  |
| Обработва данните таблично или графично, за да преместне $\Delta D$ | 0.2  |
| Определя l                                                          | 0.4  |
| Определя $\Delta l$                                                 | 0.2  |
| Определя $\tau$                                                     | 0.4  |
| Определя $\Delta\tau$                                               | 0.2  |
| Общо по т. В                                                        | 4.0  |
| Общо за задачата                                                    | 10.0 |

**Задача 3. Затихващи електромагнитни трептения.**

а) за правилно начертана схема \[0,5 т.\]. Напрежението $U_0 = E = 10,0 \, \text{V}$ \[0,25 т.\], а токът $I = E / R = 1,00 \, \text{A}$. \[0,25 т.\]

б) при пренебрегване на съпротивлението $R$, трептенията са незатихващи. Следователно периодът $T = 2\pi \sqrt{LC} \approx 0,628 \, \text{ms}$, \[0,5 т.\] а от законът за запазване на енергията

$$ \frac{1}{2} CU_0^2 + \frac{1}{2} LI_0^2 = \frac{1}{2} CU_{\text{max}}^2 = \frac{1}{2} LI_{\text{max}}^2,$$
откъдето
$$U_{\text{max}} = \sqrt{U_0^2 + \frac{LI_0^2}{C}} \approx 1000 \, \text{V}, \quad [0,75 \, \text{т.}],$$
а
$$ I_{\text{max}} = \sqrt{I_0^2 + \frac{CU_{\text{max}}^2}{L}} \approx 1,00 \, \text{A}. \quad [0,75 \, \text{т.}] $$

в) ако $x(t) = Ae^{-kt} \cos(\omega t + \varphi)$, то $\frac{dx}{dt} = -kAe^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) - \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi)$, \[0,25 т.\] а

$$\frac{d^2x}{dt^2} = k^2 A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) + k \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi) + k \omega A e^{-kt} \sin(\phi) - \omega^2 A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) =$$
$$= (k^2 - \omega^2) A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) + 2k \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi). \quad [0,25 \, \text{т.}]$$

Замествайки в даденото уравнение, се получава:

$$(k^2 - \omega^2) A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) + 2k \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi) +$$
$$+ 2\beta \left[ -kA e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) - \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi) \right] + \omega_0^2 A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) = 0$$

След опростяване на уравнението:

$$ (k^2 - \omega^2 - 2\beta k + \omega_0^2) A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi) + 2(k - \beta) \omega A e^{-kt} \sin(\omega t + \varphi) = 0. \quad [0,25 \, \text{т.}] $$

Тъй като равенството трябва да е изпълнено за всеки момент време $t$, то това е възможно само, ако коефициентите пред тригонометричните функции са нули. \[0,5 т.\]

Тогава $k = \beta$ \[0,25 т.\] и $\omega = \sqrt{\omega_0^2 - \beta^2}$ \[0,5 т.\].

г) тъй като сумата на напреженията по затворен контур трябва да е нула:

$$ U_C + U_L + U_R = \frac{q(t)}{C} + L \frac{dt}{dt} + RI = 0. \quad [0,25 \, \text{т.}]$$
Понеже $I = \frac{dq}{dt}$, получаваме

$L \frac{d^2q}{dt^2} + R \frac{dq}{dt} + \frac{1}{C} q = 0$ или $\frac{d^2q}{dt^2} + \frac{R}{L} \frac{dq}{dt} + \frac{1}{LC} q = 0$. \[0,25 \, т.\] Използвайки решението от подусловие $\beta$, получаваме: $q(t) = A e^{-kt} \cos(\omega t + \varphi)$, където $k = \frac{R}{2L}$ \[0,25 \, т.\], а

$\omega = \sqrt{\frac{1}{LC} - \left(\frac{R}{2L}\right)^2}$ \quad \[0,25 т.\]. Периодът $T = \frac{2\pi}{\sqrt{\frac{1}{LC} - \left(\frac{R}{2L}\right)^2}} \approx 0,628 \text{ ms}$ \[0,25 т.\].

За да изчислим началната фаза, първо намираме
$$q(0) = A\cos\varphi \quad [0,25 \text{ т.}],$$
а
$$\frac{dq}{dt}(0) = -A\kappa\cos\varphi - A\omega\sin\varphi \quad [0,25 \text{ т.}].$$
От тези две равенства намираме
$\tan\varphi = -\frac{\frac{dq}{dt}(0)}{q(0)}$ \[0,25 т.\]. Тъй като $q(0) = CE$ \[0,25 т.\], а $\frac{dq}{dt}(0) = -\frac{E}{R}$ \[0,25 т.\], то $\tan\varphi = -\frac{\omega}{q(0)}$

$\tan\varphi \approx 100 [0,25 \text{ т.}], \varphi \approx 89,4^\circ$ \[0,25 т.\].

д) тъй като в определени моменти $t_1$ от време кондензаторът е зареден до максимални стойности и токът в тези моменти е нула, то енергията на системата в тези моменти време ще бъде $W(t_1) = \frac{q(t_1)^2}{2C}$ \[0,25 т.\], следователно енергията на системата ще зависи от времето така: $W(t) = W(0)e^{-\frac{R}{L}t}$ \[0,25 т.\]. Енергията ще намалее 2 пъти за време

$$ \tau = \frac{L}{R} \ln 2 \approx 6,93 \text{ ms} \quad \approx 11,0 T. \quad [0,5 \text{ т.}] $$

е) Графиката на зависимостта на напрежението $U(t)$ на кондензатора от времето изглежда така: \[1 т.\]
