**Задача 1. Космическа станция**
**Основни данни**
А) Понеже $g \propto \frac{1}{r^2}$, където $r$ е разстоянието до центъра на Земята, следва:
$$g = \frac{g_0 R^2}{(R + h)^2}$$
При движение по кръгова орбита:
$$\frac{v^2}{R + h} = g$$
откъдето:
$$v = R \sqrt{\frac{g_0}{R + h}}$$
и
$$T = \frac{2\pi(R + h)}{v} = \frac{2\pi(R + h)^{3/2}}{R g_0^{1/2}} = 2\pi \sqrt{\frac{R(1 + \frac{h}{R})^3}{g_0}}$$
За Международната космическа станция:
$$T = 5.58 \times 10^3 \text{ s}$$

Б) Наблюдателят вижда тази част от траекторията, която е разположена над равнината на хоризонта. Тя представлява дъга, съответстваща на централен ъгъл:
$$\phi = 2 \arccos \left( \frac{R}{R + h} \right)$$
Времето, за което станцията се намира над хоризонта, е съответно:
$$t = \frac{T\phi}{2\pi} = \frac{2(R + h)^{3/2}}{R g^{1/2}} \arccos \left( \frac{R}{R + h} \right)$$
За Международната космическа станция получаваме:
$$t = 630 \text{ s} = 10.5 \text{ min}$$

В) Ъгловата скорост на станцията може да бъде изразена като:
$$\beta = \frac{v_\perp}{d}$$
където $d = |OS|$ е разстоянието между наблюдателя и станцията, а $v_\perp$ е компонентата на скоростта, перпендикулярна на зрителния лъч. От фигурата е ясно, че:
$$v_\perp = v \cos(\theta - \phi) = \frac{2\pi(R + h) \cos(\theta - \phi)}{T}$$
$$(R + h)^2 = d^2 + R^2 + 2dR \cos(\theta)$$
$$\frac{\sin(\theta - \phi)}{R} = \frac{\sin \theta}{R + h}$$
След кратки алгебрични преобразования намираме:
$$\beta = \frac{2\pi \sqrt{R^2 \cos^2 \theta + 2Rh + h^2}}{T(\sqrt{R^2 \cos^2 \theta + 2Rh + h^2} - R \cos \theta)}$$

Г) В зенита $\theta = 0$ и:
$$\beta_z = \frac{2\pi(R + h)}{Th}$$
При пресичането на хоризонта $\theta = \pi/2$ и съответно:
$$\beta_h = \frac{2\pi}{T}$$
Следователно:
$$\frac{\beta_z}{\beta_h} = 1 + \frac{R}{h}$$

Д) Ъгловата скорост на станцията в зенита е:
$$\beta_z = \frac{2\pi(R + h)}{Th} = 1.8 \times 10^{-2} \text{ rad/s}$$
В същия момент ъгловата скорост на самолета спрямо наблюдателя е:
$$\beta_1 = \frac{v_1}{h_1} = 3.0 \times 10^{-2} \text{ rad/s}$$
Следователно от земята ще изглежда, че самолетът се движи по-бързо от станцията.

**Задача 2. Лазер на свободни електрони**
А) Пространственият период на траекторията е равен на разстоянието между два магнита с еднаква полярност, което е $2d$. От условието:
$$y(x + 2d) = y(x)$$
намираме $2kd = 2\pi$ или:
$$k = \frac{\pi}{d} \approx 314 \text{ m}^{-1}$$

Б) Понеже магнитната сила е насочена перпендикулярно на скоростта на електрона, скоростта му остава постоянна, докато се движи в магнитното поле:
$$v = \text{const}$$
В точка с координата $y = 0$ скоростта на електрона сключва максимален ъгъл с оста $X$. Следователно в тази точка електронът има минимална компонента на скоростта по $X$ и максимална – по $Y$. От условието за екстремум на функция следва:
$$a_x(0) = \frac{dv_x}{dt} = 0 \text{ и } a_y(0) = \frac{dv_y}{dt} = 0$$
В точка с координата $y = +A$ скоростта на електрона е успоредна на оста $X$. Следователно в тази точка електронът има максимална компонента на скоростта по $X$ и от условието за екстремум получаваме:
$$a_x(A) = \frac{dv_x}{dt} = 0$$
Компонентата на скоростта по $Y$ е нула, като променя знака си, поради което електронът има ненулево ускорение по $Y$. За да го определим, диференцираме уравнението на траекторията два пъти по времето:
$$\dot{y} = kA \cos(kx + \phi) \dot{x}$$
$$\ddot{y} = -k^2 A \sin(kx + \phi) \dot{x}^2 + kA \cos(kx + \phi) \ddot{x} = -k^2 y \dot{x}^2 + kA \cos(kx + \phi) \ddot{x}$$
Понеже в тази точка $y = A, \dot{x} = v$ и $\ddot{x} = a_x = 0$, следва:
$$a_y(A) = -k^2 A v^2 = - \left( \frac{\pi v}{d} \right)^2 A$$
Като алтернативно решение, от условието $v = \text{const}$ следва, че електронът има единствено нормално ускорение $a = Kv^2$, където $K = 1/R$ е кривината на траекторията. В точката $y = 0$ имаме $K = 0$ и $a = 0$. В точката $y = +A$ имаме $K = |y''(x)| = k^2 A$, откъдето, като съобразим, че ускорението е насочено в отрицателната посока на оста $y$, получаваме горния израз за компонентите.

В) Малък участък от траекторията има дължина:
$$ds = \sqrt{dx^2 + dy^2} = \sqrt{1 + \left( \frac{dy}{dx} \right)^2} dx = \sqrt{1 + (kA \cos(kx + \phi))^2} dx$$
Условието $A \ll d$ е еквивалентно на $kA \ll 1$. Като използваме приблизителното равенство на Бернули, получаваме:
$$ds = \left( 1 + \frac{1}{2} (kA \cos(kx + \phi))^2 \right) dx$$
Пътят, който изминава електронът за един период, е:
$$s = \int_0^{2d} \left( 1 + \frac{1}{2} (kA \cos(kx + \phi))^2 \right) dx = 2d \left( 1 + \left( \frac{kA}{2} \right)^2 \right) = 2d \left( 1 + \left( \frac{\pi A}{2d} \right)^2 \right)$$
Понеже електронът се движи с постоянна скорост, времето за изминаване на този път е:
$$T = \frac{s}{v} = \frac{2d}{v} \left( 1 + \left( \frac{\pi A}{2d} \right)^2 \right)$$
Следователно:
$$T_0 = \frac{2d}{v} \text{ и } \alpha = \frac{\pi^2}{4}$$

Г) Дължината на вълната е равна на разстоянието между две вълнови повърхности, излъчени през интервал $T$ една след друга. От момента на излъчването на първата повърхност, тя изминава разстояние:
$$l = cT$$
в посока на оста $X$. За същото време електронът изминава разстояние $2d$ в същата посока. Следователно дължината на вълната е:
$$\lambda = cT - 2d = 2d \left( \frac{c}{v} - 1 \right) + \frac{\pi^2 A^2}{2d} \frac{c}{v}$$

Д) На електрона действа магнитна сила $\vec{F} = -e \vec{v} \times \vec{B}$, където знакът „–“ отчита отрицателния заряд на електрона. На фигурата е показана посоката на магнитната сила, когато електронът минава през върха на траекторията, т.е. когато $x = A$. Като приложим правилото на лявата ръка (заради отрицателния заряд на електрона), определяме, че в същата точка магнитната индукция е насочена от нас към чертежа, т.е. $B_z = -B_0$. Следователно траекторията и магнитната индукция са в противофаза:
$$\phi = \pi$$

Е) Прилагаме II принцип на механиката за върха на траекторията:
$$\frac{m}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} k^2 A v^2 = evB_0$$
откъдето намираме:
$$A = \frac{eB_0}{mvk^2} \sqrt{1 - v^2/c^2}$$
От релативистката връзка между импулс и енергия имаме:
$$\frac{mv}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} = \frac{\sqrt{E^2 - (mc^2)^2}}{c}$$
където $mc^2 = 0.51 \text{ MeV}$ е енергията в покой на електрона, а $E = mc^2 + E_k = 50.5 \text{ MeV}$ е пълната му релативистка енергия. Понеже $E \gg mc^2$, имаме:
$$\frac{mv}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} \approx \frac{E}{c}$$
откъдето:
$$A = \frac{eB_0 c}{Ek^2} = 9.0 \times 10^{-6} \text{ m}$$

Ж) Очевидно в израза за периода можем да пренебрегнем събираемото $\alpha \left( \frac{A}{d} \right)^2 = 2 \times 10^{-6}$. Тогава за $\lambda$ получаваме приблизителен израз, който преобразуваме, като използваме, че $v \approx c$:
$$\lambda = 2d \left( \frac{c}{v} - 1 \right) = \frac{2dc}{v} \left( 1 - \frac{v}{c} \right) \approx d \left( 1 - \frac{v^2}{c^2} \right) = d \left( \frac{mc^2}{E} \right)^2 = 1.0 \times 10^{-6}\ \mathrm{m} = 1.0\ \mathrm{\mu m}$$
Това е лъчение в инфрачервената област на спектъра.

**Задача 3. Радиоактивна планета**
А) Броят ядра от даден изотоп в единица обем се дава с израза:
$$N = \frac{N_A c \rho}{M}$$
където $c$ е масовата концентрация на изотопа, а $M$ – моларната му маса. Понеже броят ядра намалява с времето по закона:
$$N(t) = N_0 e^{-\lambda t}$$
където $\lambda = \ln 2 / T_{1/2}$ е константата на разпадане, намираме броя разпадания за единица време в единица обем:
$$f = -\frac{dN}{dt} = \frac{\ln 2 N_A c \rho}{T_{1/2} M}$$
Следователно отделената топлина за единица време в единица обем, вследствие от разпадането на дадения изотоп, е:
$$q = fE = \frac{\ln 2 N_A c \rho E}{T_{1/2} M}$$
За $^{238}\text{U}$ ($M = 0.238 \text{ kg/mol}$) имаме $q(^{238}\text{U}) = 1.6 \times 10^{-8} \text{ W/m}^3$, а за $^{232}\text{Th}$ ($M = 0.232 \text{ kg/mol}$) имаме $q(^{232}\text{Th}) = 1.8 \times 10^{-8} \text{ W/m}^3$. Общата плътност на топлинната мощност е:
$$q = 3.4 \times 10^{-8} \text{ W/m}^3$$

Б) Общата мощност, която се отделя в планетата е:
$$P = \frac{4}{3} \pi R^3 q$$
Тази мощност се отделя под формата на излъчване от повърхността на планетата:
$$\sigma T_S^4 \cdot 4\pi R^2 = \frac{4}{3} \pi R^3 q$$
откъдето намираме:
$$T_S = \sqrt[4]{\frac{qR}{3\sigma}} = 34 \text{ K}$$

В) Топлината се пренася към повърхността посредством топлопроводност. От закона на Фурие следва:
$$\frac{4}{3} \pi R^3 q = k_s \frac{dT}{dh} 4\pi R^2 = 4\pi R^2 k_s A$$
откъдето:
$$A = \frac{qR}{3k_s} = 0.025 \text{ K/m} = 25 \text{ K/km}$$

Г) На дълбочина $h = d$ имаме:
$$T_m = T_S + Ad$$
Следователно:
$$d = \frac{T_m - T_S}{A} = 5.86 \times 10^4 \text{ m} = 58.6 \text{ km}$$

Д) На границата между твърдата и течната част, $r = R - d$, потокът на топлината, идващ от течността, е равен на потока, минаващ през твърдата кора:
$$k_s \frac{dT}{dh} \Big|_{h=d-\epsilon} = k_m \frac{dT}{dh} \Big|_{h=d+\epsilon} = -k_m \frac{dT}{dr} \Big|_{r=R-d-\epsilon}$$
Следователно:
$$k_s A = \frac{2k_m B(R - d)}{R^2}$$
$$B = \frac{k_s AR^2}{2k_m(R - d)} = 6.16 \times 10^3 \text{ K}$$
За границата между течността и твърдата кора имаме:
$$T_m = T_C - B \left( \frac{R - d}{R} \right)^2$$
Окончателно получаваме:
$$T_C = T_m + B \left( \frac{R - d}{R} \right)^2 = 7550 \text{ K}$$