**Задача 1. От „П“ към „М“.** 


а) В равновесие $mg = 2mg \cos \alpha$, следователно $\cos \alpha = \frac{1}{2}$, $\alpha = 60^\circ$.
\[0.2 т.\] 


б) Когато средното тяло пропадне максимално на дълбочина $L$, страничните тела ще се надигнат на височина $s$. От закона за запазване на енергията следва, че $0 = 2mgs - mgL$, откъдето $s = \frac{L}{2}$. (1) \[0.2 т.\] Тъй като $(d + s)^2 = d^2 + L^2$, $d^2 + 2ds + s^2 = d^2 + L^2$. 


\[0.1 т.\] Използвайки (1), $2d \frac{L}{2} + (\frac{L}{2})^2 = L^2$, откъдето $s = \frac{4}{3}d$. \[0.2 т.\] 


в) Нека бележим отместването на средното тяло от началното си положение с $y$, а на всяко от страничните тела – с $s$ и приемем началната енергия за нула, то от закона за запазване на енергията
$0 = -mgy + 2mgs + \frac{my^2}{2} + \frac{2ms^2}{2}$. (2) \[0.3 т.\] Тъй като $(d + s)^2 = d^2 + y^2$, $s = \sqrt{d^2 + y^2} - d$. (3) \[0.2 т.\] Връзка между скоростите на 


телата може да намерим като диференцираме (3): $\dot{s} = \frac{1}{2} \frac{2yy}{\sqrt{d^2 + y^2}} = \frac{yy}{\sqrt{d^2 + y^2}}$. (4) \[0.2 т.\] В положението на равновесие $\frac{d}{y} = \tan \alpha = \tan 60^\circ = \sqrt{3}$, откъдето $y = \frac{d}{\sqrt{3}}$. \[0.2 т.\] (5) Замествайки (5) в (4) $\dot{s} = \frac{\dot{y}}{2}$. (6) \[0.2 т.\] 


Замествайки (3) и (6) в (2), $0 = -mgy + 2mg(\sqrt{d^2 + y^2} - d) + \frac{my^2}{2} + \frac{2my^2}{8}$. (7) Разделяйки (7) на $2m$, получаваме $0 = -\frac{1}{2}gy + g(\sqrt{d^2 + y^2} - d) + \frac{y^2}{4} + \frac{y^2}{8}$. (8) \[0.2 т.\] Замествайки $y$ в (8) с израза (5), $0 = -g \frac{d}{2\sqrt{3}} + g(\sqrt{d^2 + (\frac{d}{3})^2} - d) + \frac{y^2}{4} + \frac{y^2}{8}$. След 


опростяване на последното уравнение, $v_{рав} = \dot{y} = \sqrt{\frac{4}{3}gd(2 - \sqrt{3})}$. \[0.3 т.\] 


г) Използвайки (3) и (4), ур-ие (2) може да се трансформира така:
$0 = -mgy + 2mgs + \frac{my^2}{2} + \frac{2ms^2}{2}$, $0 = -2gy + 4g(\sqrt{d^2 + y^2} - d) + \dot{y}^2 + 2\frac{y^2}{d^2 + y^2}\dot{y}^2$. Оттук $\dot{y}^2 = 2g \frac{(d^2 + y^2)}{d^2 + 3y^2}(y + 2d - 2\sqrt{d^2 + y^2})$. 


\[0.3 т.\] (9) Въвеждайки безразмерната променлива $x = \frac{y}{d}$, (9) се преобразува до $\dot{y}^2 = 2gd \frac{(1+x^2)}{1+3x^2}(x + 2 - 2\sqrt{1+x^2})$. (10) 


Изследваме функцията $f(x) = \frac{(1+x^2)}{1+3x^2}(x + 2 - 2\sqrt{1+x^2})$. Тя е дефинирана в интервала $x \in \[0, 4/3\]$, като в краищата на интервала се нулира. Търсим максимум в този интервал. Изчисляваме стойностите на функцията за сгъстяващи се стойности около очаквания максимум (виж таблицата \[0.6 т.\]). Получаваме за максимума $f(x) \approx 0.1929$ \[0.3 т.\] при $x \approx 0.415$. \[0.3 т.\] Следователно максималната скорост се достига при $v_{max} \approx 0.621\sqrt{gd}$ \[0.3 т.\] в положение $H \approx 0.415d$. \[0.3 т.\]

<--- Page Split --->


д) В положението на равновесие $y = l, \frac{d}{l} = \tan 60^\circ, l = \frac{d}{\sqrt{3}}$. Нека потенциалната енергия на системата в равновесното положение е нула. Тогава, ако средното тяло се отмести надолу на малко разстояние $z$, потенциалната енергия на системата в това положение е 


$$E_{pot}(z) = -mgz + 2mg \left\[ \sqrt{d^2 + (l+z)^2} - \sqrt{d^2 + l^2} \right\]. \quad \[0.5 \text{ т.}\] \quad E_{pot}(z) = mg \left\{ -z + 2 \left\[ \sqrt{d^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right)^2} - \sqrt{d^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right) } \right\] \right\} = mg \left\{ -z + 2 \frac{2d}{\sqrt{3}} \left\[ \sqrt{1 + \frac{\sqrt{3}}{2} \frac{z}{d} + \frac{3}{4} \left( \frac{z}{d} \right)^2} - 1 \right\] \right\}. \quad \[0.5 \text{ т.}\]$$


Използвайки дадената приближена формула $\sqrt{1 + \frac{\sqrt{3}}{2} x + \frac{3}{4} x^2} \approx 1 + \frac{\sqrt{3}}{4} x + \frac{9}{32} x^2$, когато
$|x| \ll 1$, $E_{pot}(z) \approx mg \left\{ -z + 2 \frac{2d}{\sqrt{3}} \left\[ 1 + \frac{\sqrt{3}}{4} \frac{z}{d} + \frac{9}{32} \left( \frac{z}{d} \right)^2 - 1 \right\] \right\} = mg \left\{ \frac{4d}{\sqrt{3}} \left\[ \frac{9}{32} \left( \frac{z}{d} \right)^2 \right\] \right\} = \frac{3\sqrt{3} mg}{8} z^2$. \[0.5 т.\] Кинетичната енергия е $E_{kin}(\dot{z}) = \frac{m\dot{z}^2}{2} + \frac{2m(\dot{z})^2}{2} = \frac{3}{4} m\dot{z}^2$. \[0.5 т.\] Пълната енергия на системата е $E = \frac{3\sqrt{3} mg}{8} z^2 + \frac{3}{4} m\dot{z}^2$. Това съответства на хармонично трептене с честота $\nu_v = \frac{\omega}{2\pi} = \frac{1}{2\pi} \sqrt{\frac{3\sqrt{3} mg}{8} z^2} = \frac{1}{2\pi} \sqrt{\frac{3}{4} m\dot{z}^2}$. \[0.5 т.\] 


е) При хоризонтално отклонение $y$ на средното тяло от равновесното му положение то не си променя височината, но от страничните две тела едното се надига, а другото се спуска. Потенциалната енергия на системата е 


$$\begin{align*}
E_{pot}(y) &= mg \left\{ \left\[ \sqrt{(d+y)^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right)^2} - \sqrt{d^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right) } \right\] + \left\[ \sqrt{(d-y)^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right) } - \sqrt{d^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right) } \right\] \right\} \\
&= mg \left\{ \left\[ \sqrt{\frac{4}{3} d^2 + 2dy + y^2} - \sqrt{\frac{4}{3} d^2} \right\] + \left\[ \sqrt{\frac{4}{3} d^2 - 2dy + y^2} - \sqrt{\frac{4}{3} d^2} \right\] \right\}, \\
E_{pot}(y) &= mg \left\{ \left\[ \sqrt{\frac{1}{3} + \frac{3y}{2} + \frac{3}{4} \left( \frac{y}{d} \right)^2} - 1 \right\] + \left\[ \sqrt{\frac{1}{3} - \frac{3y}{2} + \frac{3}{4} \left( \frac{y}{d} \right)^2} - 1 \right\] \right\}. \quad \[0.5 т.\]
\end{align*}$$


Използвайки дадената приближена формула, 


$$E_{pot}(y) = mg \frac{2d}{\sqrt{3}} \left\{ \left\[ 1 + \frac{3y}{4} + \frac{3}{32} \left( \frac{y}{d} \right)^2 - 1 \right\] + \left\[ 1 - \frac{3y}{4} + \frac{3}{32} \left( \frac{y}{d} \right)^2 - 1 \right\] \right\}.$$


Тъй като отместването на едно от страничните тела (примерно лявото) е $x_l = \left\[ \sqrt{(d+y)^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right)^2} - \sqrt{d^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right) } \right\]$, то диференцирайки, намираме неговата скорост $\dot{x}_l = \frac{1}{2} \frac{2(d+y)\dot{y}}{\sqrt{(d+y)^2 + \left( \frac{d}{\sqrt{3}} \right)^2}} \approx \frac{\sqrt{3}}{2} \dot{y}$. \[0.5 т.\] Аналогично за дясното тяло се получава същата скорост $\dot{x}_l \approx \frac{\sqrt{3}}{2} \dot{y}$. Общата кинетична енергия на системата е $E_{kin}(\dot{z}) = \frac{m}{2} \left\[ \dot{y}^2 + 2(\frac{\sqrt{3}}{2} \dot{y})^2 \right\] = \frac{5}{4} m\dot{y}^2$. \[0.5 т.\] Пълната енергия на системата е $E = \frac{\sqrt{3}}{8} \frac{mg}{d} \dot{y}^2 + \frac{5}{4} m\dot{y}^2$. Това 


съответства на хармонично трептене с честота $\nu_h = \frac{\omega}{2\pi} = \frac{1}{2\pi} \sqrt{\frac{3mg}{8d}} = \frac{1}{2\pi} \sqrt{\frac{3g}{10d}}$. \[0.5 т.\]


ж) Отношението на честотите е $\frac{v_v}{v_h} = \frac{\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{3g}{2d}}}{\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{3g}{10d}}} = \sqrt{5}$. \[0.2 т.\] 


з) Тъй като отношението на честотите (и съответно на периодите) не е рационално число, то движението на тялото $M$, макар да е суперпозиция на две перпендикулярни периодични хармонични трептения, не е периодично. Траекторията ще бъде незатворена крива, безкрайно пъти самопресичаща се и вписваща се в правоъгълник със страни удвоените амплитуди на хоризонталното и вертикалното трептене. \[0.4 т.\] 


**Задача 2. Реален газ** 


а) Тъй като при едно и също налягане и температура $n$ мола газ имат $n$ пъти по-голям обем от един мол газ, то уравнението на Ван-дер-Ваалс за $n$ мола газ ще изглежда така: $\left(p + \frac{n^2a}{v^2}\right)\left(\frac{v}{n} - b\right) = RT$. \[0.5 т.\] 


б) Тъй като изотермата $p(V)$ в критичната точка (състоянието с параметри $T_c$, $p_c$ и $V_c$) има нулева първа и втора производна, то $p = \frac{RT}{V-b} - \frac{a}{V^2}$, (1) $\frac{dp}{dV} = -\frac{RT}{(V-b)^2} + \frac{2a}{V^3} = 0$, \[0.2 т.\] $\frac{d^2p}{dV^2} = +\frac{2RT}{(V-b)^3} - \frac{6a}{V^4} = 0$, \[0.4 т.\] откъдето получаваме $\frac{RT}{(V-b)^2} = \frac{2a}{V^3}$ (2) и $\frac{RT}{(V-b)^3} = \frac{3a}{V^4}$. (3) Разделяйки (2) на (3), получаваме 


$V - b = \frac{2V}{3}$, $V_c = 3b$. (4) \[0.8 т.\] Замествайки в (2), $T_c = \frac{8a}{27bR}$. \[0.8 т.\] (5) Замествайки (4) и (5) в (1), $p_c = \frac{a}{27b^2}$. \[0.8 т.\] (6) 


в) За газ от азотни молекули (N₂) получаваме $V_c = 1,16.10^{-4}$ m³, \[0.5 т.\] $T_c = 126$ K, \[0.5 т.\] $p_c = 33,9.10^5$ Pa = 33.9 atm. \[0.5 т.\] 


г) 1. предполагайки, че е идеален газ $p = \frac{mRT}{\mu V} = 1,78.10^7$ Pa = 178 atm; \[0.5 т.\] 2. предполагайки, че е Ван-дер-Ваалсов газ $p = \frac{RT}{\frac{\mu}{m}V-b} - \frac{a}{(\frac{\mu}{m}V)^2} = 1,76.10^7$ Pa = 176 atm. \[1 т.\] 


д) Въвеждайки безразмерните променливи уравнението на Ван-дер-Ваалс добива вида $\left(\pi p_c + \frac{a}{(\varphi V_c)^2}\right)\left(\varphi V_c - b\right) = RT T_c$. \[0.3 т.\] Замествайки с изразите, получени в (4), (5) и (6), получаваме $\left(\pi \frac{a}{27b^2} + \frac{a}{(\varphi 3b)^2}\right)\left(\varphi 3b - b\right) = RT \frac{8a}{27bR}$. \[0.5 т.\] След опростяване $\left(\pi + \frac{3}{\varphi^2}\right)\left(3\varphi - 1\right) = 8\tau$. (7) \[0.7 т.\] 


е) 1. Предполагайки, че е идеален газ, $pV = \frac{mRT}{\mu}$, $p = \frac{\rho RT}{\mu}$, откъдето $\rho = \frac{p\mu}{RT}$, $\rho = 1,123$ kg/m³. \[0.4 т.\] 2. Предполагайки, че е Ван-дер-Ваалсов газ, една възможност е да използваме уравнението на Ван-дер-Ваалс в безразмерни променливи. Изчисляваме първо безразмерните параметри: 


$\pi = \frac{p}{p_c} = 2,950.10^{-2}$, \[0.2 т.\] $\tau = \frac{T}{T_c} = 2,381$. \[0.2 т.\] Уравнение (7) се 


преобразува до кубичното уравнение $3\pi\varphi^3 - (\pi + 8\tau)\varphi^2 + 9\varphi - 3 = 0$. Замествайки с числените стойности, получаваме $0.0885\varphi^3 - 19.08\varphi^2 + 9\varphi - 3 = 0$. \[0.2 т.\] (8) Тъй като $\tau > 1$, трябва да има само един реален корен. Очакваме резултатът да е близък до този, изчислен с уравнението на идеалния газ. Изчисляваме безразмерния обем, получен с уравнението на идеалния газ, 

| φ      | f(φ)     |
| ------ | -------- |
| 210    | -19942.5 |
| 220    | 20853    |
| 215    | -494.812 |
| 215.5  | 1553.368 |
| 215.2  | 322.1758 |
| 215.1  | -86.6986 |
| 215.12 | -4.98461 |

$\varphi = \frac{v}{v_c} = \frac{\mu}{\rho v_c} = 215.0$. Търсим решение на (8) близо до тази стойност (виж таблицата \[0.4 т.\]) Решението е $\varphi \approx 215.1$. \[0.2 т.\] Следователно $\rho = \frac{\mu}{\varphi v_c} = 1,123 \text{ kg/m}^3$. \[0.4 т.\] 


**Задача 3. Мултивибратор.** 


а) Нека напрежението зависи от времето така: $U(t) = A + Be^{\alpha t}$. Тогава зарядът на плочите ще зависи от времето така: $q(t) = CU(t) = CA + CBe^{\alpha t}$, а токът във веригата – така: $I(t) = \frac{dq(t)}{dt} = C \frac{dU(t)}{dt} = CB\alpha e^{\alpha t}$. \[0.2 т.\] От закона на Ом за цялата верига $E = RI(t) + U(t) = RC\alpha e^{\alpha t} + A + Be^{\alpha t} = A + B(RC\alpha + 1)e^{\alpha t}$. \[0.4 т.\] За да е изпълнен във всеки един момент от време, $RC\alpha + 1 = 0$, откъдето $\alpha = -\frac{1}{RC}$. \[0.1 т.\] След достатъчно дълго време ($t \to \infty$), $E = A$. \[0.1 т.\] В началния момент време $-U_0 = E + B$, следователно $B = -U_0 - E$. \[0.1 т.\]. Така $U(t) = E - (U_0 + E)e^{-\frac{t}{RC}}$. \[0.4 т.\] Напрежението се нулира, когато $E = (U_0 + E)e^{-\frac{t_0}{RC}}$, откъдето $t_0 = -RC \ln \frac{E}{E+U_0} = RC \ln(1 + \frac{U_0}{E})$. \[0.2 т.\] 


б) Тъй като $V_{\text{out}} < |V_{\text{max}}|$, то $V_+ \approx V_-$. \[0.2 т.\] Също така след като входовете на схемата не консумират ток, то токът $I$ през двата резистора е един и същ. \[0.2 т.\] Тогава $V_{\text{in}} = I.R_g$. \[0.2 т.\] а $V_{\text{out}} = I.(R_g + R_f)$. \[0.2 т.\] Разделяйки двете уравнения $V_{\text{out}} = V_{\text{in}} \cdot \frac{R_g + R_f}{R_g}$ и 


в) В началния момент време след като $V_0$ стане положително, а $V_b$ е все още нула (кондензаторът не е зареден), то $V_0 = V_m$. Тогава $V_a = V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}$. \[0.5 т.\] а кондензаторът ще започне да се зарежда от напрежението $V_m$ през резистора $R$. Използвайки резултата 


от а), $V_b(t) = V_m(1 - e^{-\frac{t}{RC}})$. \[0.5 т.\] В момент $t_1$ $V_a = V_b$, $V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2} = V_m(1 - e^{-\frac{t_1}{RC}})$, откъдето $t_1 = RC \ln(1 + \frac{R_2}{R_1})$. \[0.5 т.\] 


в) В следващия момент време $V_b > V_a$ и напрежението $V_0$ веднага ще стане $V_0 = -V_m$. Тогава кондензаторът ще започне да се презарежда от начално напрежение $V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}$ заради напрежението $-V_m$. Използвайки отново резултата от а), $V_b(t) = -V_m - (-V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2} - V_m)e^{-\frac{t-t_1}{RC}}$. \[0.5 т.\] Когато 


в момента $t_2$ обаче $V_b(t) = V_a = -V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}$. \[0.5 т.\] ОУ 


отново ще се превключи и на изхода напрежението $V_0$ веднага ще стане $V_0 = V_m$. И така нататък. Моментът $t_2$ ще се определи от равенството
$-V_m - (-V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2} - V_m)e^{-\frac{t_2 - t_1}{RC}} = -V_m \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}$, откъдето $t_2 - t_1 = RC \ln(1 + \frac{2R_2}{R_1})$. Тогава периодът на променливото напрежение ще бъде $T = 2(t_2 - t_1) = 2RC \ln(1 + \frac{2R_2}{R_1})$. 


Напрежението на изхода $V_0$ ще бъде правоъгълни импулси с големина $\pm V_m$ и период

 2R
T = 2RC ln(1 + R 2 ). \[1 т.\] Кондензаторът ще се презарежда между напрежения
 1
 R2
$pm$Vm R +R със същия период \[1 т.\] (виж фигурата \[2.5 т.\]).
 1 2




 4
 2R2
 T = 2RC ln(1 + )
 R1
+Vm


 R2
 +Vm
 R1 + R2

 t
 R2
 -Vm
 R1 + R2


-Vm
 t1 t2




 5
