**Задача 1. Макари и трупчета** 


**Част I а)** На дясното трупче действа силата на тежестта $G_\alpha = m_\alpha g$ надолу и силата на опън $T_\alpha$ на дясната нишка нагоре. \[0,2 т.\] Тъй като средната макара е безмасова, силата на опън на лявата нишка е $T_\alpha = 2T_\alpha$. \[0,3 т.\] На лявото трупче действа силата на тежестта $G_\alpha = m_\alpha g$, а силата на опън от страна на лявата макара е $2T_\alpha = 4T_\alpha$ (поради факта, че макарата е безмасова). \[0,5 т.\] Като приложим II принцип на Нютон, ще получим: $T_\alpha - m_\alpha g = m_\alpha a_\alpha$ \[0,5 т.\] (за дясното трупче) и $m_\alpha g - 4T_\alpha = m_\alpha a_\alpha$ \[0,5 т.\] (за лявото трупче). Може да се съобрази, че $a_\alpha = 4a_\alpha$, тъй като дясното трупче изминава четворно по-голям път от лявото трупче, а пътят е пропорционален на ускорението при движение без начална скорост. \[0,5 т.\] От горните уравнения следва, че $a_\alpha = \frac{m_\alpha - 4m_\alpha}{m_\alpha + 16m_\alpha} g = \frac{g}{6} \approx 1,7 \, \text{м/с}^2$, а $a_\alpha = \frac{4(m_\alpha - 4m_\alpha)}{m_\alpha + 16m_\alpha} g = \frac{2g}{3} \approx 6,7 \, \text{м/с}^2$. \[1 т.\] 


**б)** От решението на предишното подусловие се вижда, че $T_\alpha = m_\alpha (g + a_\alpha) = m_\alpha (g + 4a_\alpha) = \frac{5m_\alpha m_\alpha g}{m_\alpha + 16m_\alpha} \approx 1,7 \, \text{Н}$. \[0,5 т.\] Силата на опън на лявата нишка е $T_\alpha = \frac{10m_\alpha m_\alpha g}{m_\alpha + 16m_\alpha} \approx 3,3 \, \text{Н}$. \[0,5 т.\]


**Част II а)** Тъй като в началото движението на системата е равномерно и сумарните сили върху трупчетата са нулеви, въпреки че масата на дясното трупче е двойно по-голяма от масата на лявото, дясното трупче има първоначално положителен заряд $q$, а лявото е отрицателно заредено. Условията за нулиране на силите върху трупчетата са: $T_\text{нач} - m_g - qE = 0$ \[0,5 т.\] (за лявото трупче) и $2mg - T_\text{нач} - qE = 0$ \[0,5 т.\] (за дясното трупче). Събираме уравненията и получаваме, че $q = \frac{mg}{2E}$. \[0,5 т.\] Като приложим II принцип на Нютон за движението след смяната на знаците на зарядите, ще получим: $T_\text{кр} - m_g + qE = ma$ \[0,5 т.\] (за лявото трупче) и $2mg - T_\text{кр} + qE = 2ma$ \[0,5 т.\] (за дясното трупче). Отново събираме уравненията и получаваме $a = \frac{mg + 2qE}{3m} = \frac{2g}{3} \approx 6,7 \, \text{м/с}^2$. \[1 т.\] 


**б)** От уравненията по-горе се вижда, че $T_\text{нач} = \frac{mg}{3}$, а $T_\text{кр} = \frac{7mg}{6}$, т.е. $T_\text{нач} - T_\text{кр} = \frac{mg}{3}$ и $m = \frac{3(T_\text{нач} - T_\text{кр})}{g} \approx 0,6 \, \text{kg}$. \[1 т.\] Съответно $T_\text{нач} = \frac{9(T_\text{нач} - T_\text{кр})}{2} = 9 \, \text{Н}$. \[0,5 т.\]** 


**в)** Големината на зарядите на трупчетата е $q = \frac{mg}{2E} = \frac{3(T_\text{нач} - T_\text{кр})}{2E} = 3 \, \mu \text{С}$. \[0,5 т.\]


## Задача 2. Електростатика 


**Част I** Зарядът на топчето е отрицателен, а полето е насочено надолу, така че електричната сила ще е нагоре. Тъй като посоката на сумарната сила не е определена, ще разгледаме и двата случая – движение нагоре и надолу. Уравнението на Нютон за движение на топчето нагоре е $qE - mg = ma$. \[0,5 т.\] Оттук $m = \frac{qE}{g + a} = \frac{2sqE}{2sg + v^2} \approx 50 \, \text{g}$. \[1 т.\] За движение надолу $mg - qE = ma$ и $m = \frac{qE}{g - a} = \frac{2sqE}{2sg - v^2} \approx 75 \, \text{g}$. \[1,5 т.\] 


**Част II а)** В началото пружините не са разтегнати или свити. След зареждането теглилките се привличат със сили $\frac{kqQ}{l_1^2}$, които се уравновесяват от еластичните сили. \[0,5 т.\] Ако означим разтеженията на пружините с $x_1$, то $\ell_1 = \ell_0 - 2x_1$. \[0,5 т.\] От условието за равновесие следва, че $\kappa x_1 = \frac{\kappa(\ell_0 - \ell_1)}{2} = \frac{kqQ}{l_1^2}$. \[0,5 т.\] След свързването зарядите се преразпределят и

теглилките стават отрицателно заредени със заряд $\frac{Q-q}{2}$. \[0,5 т.\] В този случай теглилките се отблъскват и пружините са свити с $x_2$, така че $\ell_2 = \ell_0 + 2x_2$. \[0,5 т.\] От условието за равновесие следва, че $\chi x_2 = \frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)}{2} = \frac{k(Q-q)^2}{4\ell_2^2}$. \[1 т.\] Оттук следва, че $Q = q + \sqrt{\frac{2\kappa(\ell_2-\ell_0)}{k}}\ell_2$. \[0,5 т.\] Като заместим в предишното условие за равновесие, ще получим квадратното уравнение $q^2 + \sqrt{\frac{2\kappa(\ell_2-\ell_0)}{k}}\ell_2q - \frac{\kappa(\ell_0-\ell_1)}{2k}\ell_1^2 = 0$. \[0,5 т.\] Положителният корен на уравнението е $q = \sqrt{\frac{\kappa(\ell_0-\ell_1)}{2k}}\ell_1^2 + \frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)}{2k}\ell_2^2 - \sqrt{\frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)}{2k}}\ell_2$. \[1 т.\] Съответно $Q = \sqrt{\frac{\kappa(\ell_0-\ell_1)}{2k}}\ell_1^2 + \frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)}{2k}\ell_2^2 + \sqrt{\frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)}{2k}}\ell_2$. \[0,5 т.\] 


**б)** Веднага след свързването на всяка една теглилка действа сумарна сила $\frac{\kappa(\ell_0-\ell_1)}{2} + \frac{k(Q-q)^2}{4\ell_1^2} = \frac{\kappa(\ell_0-\ell_1)}{2\ell_1^2} + \frac{\kappa(\ell_2-\ell_0)\ell_2^2}{2\ell_1^2} = \frac{\kappa}{2}\left(\ell_0 - \ell_1 + \frac{(\ell_2-\ell_0)\ell_2^2}{\ell_1^2}\right)$. \[1 т.\] 


**Задача 3. Електрически вериги** 


**Част I** Еквивалентното съпротивление на веригата е $R_{\text{екв}} = R_1 + \frac{R_2(R_3+R_2)}{R_2+R_3+R_2}$. \[1,5 т.\] Токът през батерията е $I = \frac{\varepsilon}{R_{\text{екв}}}$. \[0,5 т.\] Напрежението върху горните два резистора е $U = \varepsilon - IR_1$. \[0,5 т.\] Токът през резистора с неизвестно съпротивление е $I_x = \frac{U}{R_3+R_x}$. \[0,5 т.\] Мощността $P_x = I_x^2 R_x = \frac{\varepsilon^2 R_2^2 R_x}{\[R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3 + (R_1 + R_2) R_x\]^2}$. \[1,5 т.\] За търсеното съпротивление получаваме следното квадратно уравнение: $(R_1 + R_2)^2 R_x^2 - \left(\frac{\varepsilon^2 R_2^2}{P_x} - 2(R_1 + R_2)(R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3)\right)R_x + (R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_2)^2 = 0$. \[0,5 т.\] Търсеното съпротивление е двоен корен на уравнението: $R_x = \frac{\varepsilon^2 R_2^2 - 2(R_1 + R_2)(R_1 R_2 + R_1 R_3 + R_2 R_3)P_x}{2(R_1 + R_2)^2 P_x} \approx 267 \Omega$. \[1,5 т.\] 


**Част II** При успоредното свързване напрежението $U_{\text{усп}}$ върху кондензатора е същото като напрежението върху резистора, т.е. $U_{\text{усп}} = \frac{\varepsilon R}{R+r}$, където с $\varepsilon$ сме означили електродвижещото напрежение на батерията. \[1 т.\] При последователното свързване не тече ток във веригата и напрежението върху кондензатора съвпада с напрежението на батерията: $U_{\text{посл}} = \varepsilon$. \[0,5 т.\] Дадено е, че $q_{\text{посл}} = CU_{\text{посл}} = C\varepsilon = 1,05q_{\text{усп}} = 1,05CU_{\text{усп}} = \frac{1,05C\varepsilon R}{R+r}$. \[1 т.\] Оттук следва, че $r = 0,05R = 1 \Omega$. \[1 т.\]