[[Състезания/3/11-12/2024|◂ 2024]] | [[Състезания/3/11-12r/2025|решения]]

**Задача 1. Трептяща система**

а) Пълната енергия е $E = E_k + E_\text{и}$, където кинетичната енергия $E_k$ е

$E_k = \frac{mv_1^2}{2} + \frac{mv_2^2}{2}, [0,25 \text{ т.}]$

а потенциалната енергия $E_\text{и}$, свързана с деформацията на пружините, се дава с израза

$E_\text{и} = \frac{k}{2} x_1^2 + \frac{k}{2} x_2^2 + \frac{k_1}{2} (x_1 - x_2)^2. [0,5 \text{ т.}]$

б) По определение отклонението

$X_C = \frac{mx_1 + mx_2}{2m} = \frac{x_1 + x_2}{2}, [0,25 \text{ т.}]$

а скоростта на центъра на масите е

$V_C = \frac{v_1 + v_2}{2}. [0,25 \text{ т.}]$

Относителното отместване и относителната скорост съответно са

$x = x_1 - x_2, [0,25 \text{ т.}] \qquad v = v_1 - v_2. [0,25 \text{ т.}]$

Тогава отклоненията на частиците и техните скорости се дават с изразите

$(1) \quad x_1 = X_C + \frac{1}{2}x, [0,25 \text{ т.}] \qquad v_1 = V_C + \frac{1}{2}v, [0,25 \text{ т.}]$

$(2) \quad x_2 = X_C - \frac{1}{2}x, [0,25 \text{ т.}] \qquad v_2 = V_C - \frac{1}{2}v. [0,25 \text{ т.}]$

Като заместим тези равенства в израза за енергията, намираме

$E = E_1 + E_2, [0,25 \text{ т.}]$

където

$E_1 = \frac{1}{2}(2m)V_C^2 + \frac{1}{2}(2k)X_C^2, [0,5 \text{ т.}]$

$E_2 = \frac{1}{2}\left(\frac{m}{2}\right)v^2 + \frac{1}{2}(k_1 + k/2)x^2. [0,5 \text{ т.}]$

**в)** Енергията на трептящата система е сума от енергиите на две независими хармонични трептения. Първото е трептене на "частица" с маса $2m$, разположена в центъра на масите, под действие на еластична сила с коефициент на еластичност $2k$. [0,25 т.] Кръговата честота на това хармонично трептене е

$$ \omega_1 = \sqrt{\frac{2k}{2m}} = \sqrt{\frac{k}{m}} \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Ще приемем, че $X_C(t) = A \sin(\omega_1 t + \varphi_1)$ [0,25 т.]. Тогава след диференциране по времето имаме $V_C(t) = \omega_1 A \cos(\omega_1 t + \varphi_1)$ [0,25 т.]. {Този резултат може също да се получи, като се използва изразът за енергията}

$$ E_1 = kA^2 = mV^2 + kA^2 \sin^2(\omega_1 t + \varphi_1), $$

откъдето следва резултатът за $V_C(t) = \omega_1 A \cos(\omega_1 t + \varphi_1)$.

Второто хармонично трептене е трептене на "частица" с маса $m/2$ под действие на еластична сила с коефициент на еластичност $k_1 + k/2$ [0,25 т.]. Кръговата честота на това хармонично трептене е

$$\omega_2 = \sqrt{\frac{k_1 + k/2}{m/2}} = \sqrt{\frac{k + 2k_1}{m}} \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Аналогично можем да запишем

$$ x(t) = B \sin(\omega_2 t + \varphi_2), \quad [0,25 \text{ т.}] \quad v(t) = \omega_2 B \cos(\omega_2 t + \varphi_2) \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Когато частиците трептят с една и съща честота $\omega_1$, имаме

$$ X(t) \neq 0, \quad [0,25 \text{ т.}] \quad x = 0. \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Следователно $x_1(t) = x_2(t)$ [0,25 т.], т.е. двете частици трептят във фаза, при което пружината с коефициент на еластичност $k_1$ остава недеформирана [0,25 т.]. Когато частиците трептят с една и съща честота $\omega_2$, имаме

$$ X(t) = 0, \quad [0,25 \text{ т.}] \quad x \neq 0. \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Следователно $x_1(t) = -x_2(t)$ [0,25 т.], т.е. двете частици трептят в противофаза. В този случай средната пружина се деформира, а центърът на масата е неподвижен [0,25 т.]. г) Като отчетем изразите (1) и (2), намираме

$$ x_1(t) = A \sin(\omega_1 t + \varphi_1) + \frac{1}{2} B \sin(\omega_2 t + \varphi_2), \quad [0,25 \text{ т.}] $$

$$ x_2(t) = A \sin(\omega_1 t + \varphi_1) - \frac{1}{2} B \sin(\omega_2 t + \varphi_2), \quad [0,25 \text{ т.}] $$

$$ v_1(t) = \omega_1 A \cos(\omega_1 t + \varphi_1) + \frac{1}{2} \omega_2 B \cos(\omega_2 t + \varphi_2), \quad [0,25 \text{ т.}] $$

$$ v_2(t) = \omega_1 A \cos(\omega_1 t + \varphi_1) - \frac{1}{2} \omega_2 B \cos(\omega_2 t + \varphi_2) \quad [0,25 \text{ т.}] $$

Удовлетворяването на началните условия дава системата уравнения

$$ a = A \sin \varphi_1 + \frac{1}{2} B \sin \varphi_2, \quad [0,25 \text{ т.}] $$

$0 = A \sin \varphi_1 - \frac{1}{2} B \sin \varphi_2, [0,25 \text{ т.}]$

откъдето намираме $A \sin \varphi_1 = a/2 [0,25 \text{ т.}], B \sin \varphi_2 = a [0,25 \text{ т.}].$ От началните условия за скоростите следва

$0 = \omega_1 A \cos \varphi_1 + \frac{1}{2} \omega_2 B \cos \varphi_2, [0,25 \text{ т.}]$

$0 = \omega_1 A \cos \varphi_1 - \frac{1}{2} \omega_2 B \cos \varphi_2, [0,25 \text{ т.}]$

от които получаваме

$A \cos \varphi_1 = 0 \rightarrow \varphi_1 = \pi/2, [0,25 \text{ т.}] \quad B \cos \varphi_2 = 0 \rightarrow \varphi_2 = \pi/2. [0,25 \text{ т.}]$

Окончателно намираме следните закони за отместванията на частиците

$x_1(t) = \frac{a}{2} (\cos \omega_1 t + \cos \omega_2 t), [0,5 \text{ т.}]$

$x_2(t) = \frac{a}{2} (\cos \omega_1 t - \cos \omega_2 t). [0,5 \text{ т.}]$

**д)** Получените отклонения на частиците могат да се преобразуват с формулите за сума и разлика на два косинуса. Тогава намираме

$x_1(t) = \frac{a}{2} (\cos \omega_1 t + \cos \omega_2 t) = a \cos \left[ \frac{1}{2} (\omega_2 - \omega_1) t \right] \cos \left[ \frac{1}{2} (\omega_2 + \omega_1) t \right], [0,25 \text{ т.}]$

$x_2(t) = \frac{a}{2} (\cos \omega_1 t - \cos \omega_2 t) = a \sin \left[ \frac{1}{2} (\omega_2 - \omega_1) t \right] \sin \left[ \frac{1}{2} (\omega_2 + \omega_1) t \right]. [0,25 \text{ т.}]$

Като отчетем условието $k_1 \ll k$, намираме следните приближени изрази

$\frac{1}{2} (\omega_2 - \omega_1) = \frac{1}{2} \left( \sqrt{\frac{k+2k_1}{m}} - \sqrt{\frac{k}{m}} \right) = \frac{1}{2} \sqrt{\frac{k}{m}} \left( \sqrt{1+2\frac{k_1}{k}} - 1 \right) \approx \frac{k_1}{2k} \omega_1 = \varepsilon, [0,25 \text{ т.}]$

$\frac{1}{2} (\omega_2 + \omega_1) = \frac{1}{2} \sqrt{\frac{k}{m}} \left( \sqrt{1+2\frac{k_1}{k}} + 1 \right) \approx \left( 1+\frac{k_1}{2k} \right) \omega_1 = \omega. [0,25 \text{ т.}]$

Следователно окончателно имаме

$x_1(t) = a \cos \varepsilon t \cos \omega t, [0,5 \text{ т.}]$

$x_2(t) = a \sin \varepsilon t \sin \omega t. [0,5 \text{ т.}]$

Последните равенства показват, че в този случай всяка от частиците трепти с честота $\omega$ [0,25 т.], но с променлива амплитуда [0,25 т.]. В интервала $0 \le t \le \pi/2\varepsilon$ амплитудата на първата частица намалява от максималната стойност $a$ до нула [0,25 т.], докато амплитудата на втората частица се увеличава от нула до $a$ [0,25 т.]. След това амплитудата на първата частица нараства с времето, а на втората намалява и т.н. (Явлението, при което става прехвърляне на енергия от първата към втората частица и обратно се нарича биене в трептящата система).

Задача 2. Жичка върху релси

a)

|      |                                                                  |                                      |     |
| ---- | ---------------------------------------------------------------- | ------------------------------------ | --- |
| a1   | $\Phi$ = Blx                                                     | f = qvB                              | 0.5 |
| a2   | $\varepsilon$ = $\Delta$$\Phi$/$\Delta$t = Bl$\Delta$x/$\Delta$t | $\varepsilon$ = A*/q                 | 1.0 |
| a3   | v = $\Delta$x/$\Delta$t                                          | A* = fl = qvBl                       | 0.5 |
| a4   | $\varepsilon$ = Blv                                              |                                      | 1.0 |
| Общо |                                                                  |                                      | 3.0 |
| a5   | I = $\varepsilon$/R = vrBl/R                                     | PR = $\varepsilon^2 /R = (vrBl)^2/R$ | 1.0 |
| a6   | mg = IBl                                                         | PR = mgvr                            | 1.0 |
| a7   | $vr = mgR/B^2l^2$                                                |                                      | 1.0 |
| Общо |                                                                  |                                      | 3.0 |

б)

|      |                                              |                                                   |     |
| ---- | -------------------------------------------- | ------------------------------------------------- | --- |
| 61   | $E = CU^2/2 + mv^2/2 = 1/2 (m + CB^2l^2)v^2$ | ma = mg - IBl                                     | 1.0 |
| 62   | E = AG = mgx                                 | I = $\Delta$q/$\Delta$t = C$\Delta$U/$\Delta$t    | 1.0 |
| 63   | $v^2 = 2ax$                                  | $\Delta$U/$\Delta$t = Bl$\Delta$v/$\Delta$t = Bla | 1.0 |
| 64   | $a = mg/m + CB^2l^2$                         |                                                   | 1.0 |
| Общо |                                              |                                                   | 4.0 |

в)

|     |                                                                            |                                                      |     |
| --- | -------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------- | --- |
| 81  | Blv - L$\Delta$I/$\Delta$t = 0                                             |                                                      | 1.0 |
| 82  | v$\Delta$t = $\Delta$x                                                     |                                                      | 0.5 |
| 83  | I = Blx/L                                                                  |                                                      | 0.5 |
| 84  | $ma = mg - IBl = mg - B^2l^2/2 x$                                          | $E = mv^2/2/mv^2 - mgx + LI^2/2/B^2l^2x^2/2 = const$ | 1.0 |
|     |                                                                            |                                                      |     |
| B5  | $k_{\text{eff}} = \frac{B^2 \ell^2}{L}$                                    | 0.5                                                  |     |
| B6  | $T = 2\pi \sqrt{\frac{m}{k_{\text{eff}}} = \frac{2\pi}{B \ell} \sqrt{mL}}$ | 0.5                                                  |     |
| B7  | $mg - \frac{B^2 \ell^2}{L} x_0 = 0$                                        | 0.5                                                  |     |
| B8  | $A = x_0 = \frac{mgL}{B^2 \ell^2}$                                         | 0.5                                                  |     |
|     |                                                                            | Общо                                                 | 5.0 |

**Задача 3. Налягане на слънчевата светлина**

**а)** Когато спътникът се намира на максималното разстояние $r_2$ от звездата, скоростта му $v_2$ е перпендикулярна на радиус-вектора $r_2$. Тъй като в началният момент спътникът се е движел по кръгова орбита с радиус $r_1$, скоростта му $v_1$ също е била перпендикулярна на радиус-вектора $r_1$. Така излиза, че точки 1 и 2 лежат на голямата полуос на елиптичната орбита, по която ще се движи спътникът. [0.3 т.] От закона за запазване на момента на импулса следва, че $mr_1 v_1 = mr_2 v_2$. [0.3 т.] (1) От закона за запазване на енергията следва, че $\frac{mv_1^2}{2} - \gamma' \frac{Mm}{r_1} = \frac{mv_2^2}{2} - \gamma' \frac{Mm}{r_2}$. [0.4 т.] (2) Преобразувайки (2) до $v_2^2 - v_1^2 = 2\gamma' M \left(\frac{1}{r_2} - \frac{1}{r_1}\right)$ (3) и изразявайки $v_2$ от (1), $v_2 = v_1 \frac{r_1}{r_2}$ и замествайки го в (3), се получава $(v_1 \frac{r_1}{r_2})^2 - v_1^2 = 2\gamma' M \left(\frac{1}{r_2} - \frac{1}{r_1}\right)$. [0.3 т.] След опростяване $r_2 = \frac{r_1}{2\gamma' M \frac{1}{v_1^2 r_1} - 1}$. (4) [0.5 т.] Тъй като първоначално спътникът се е движел по кръгова орбита, $\frac{mv_1^2}{r_1} = \gamma \frac{Mm}{r_1^2}$, то $v_1^2 = \gamma \frac{M}{r_1}$. (5) [0.5 т.] Замествайки (5) в (4), $r_2 = \frac{r_1}{2\gamma' M \frac{1}{r_1} - 1}$. (6) [0.5 т.] Тъй като $\gamma' < \gamma$, то $r_2 > r_1$. [0.2 т.]

**б)** Можем да приложим (4)

за новата орбита, като заменим $\gamma' c \gamma$, $r_3 = \frac{r_2}{2\gamma' M \frac{1}{v_2^2 r_2} - 1}$. [0.5 т.] (7) Изразявайки отново $v_2$ чрез $v_1$ и използвайки (5), $r_3 = \frac{r_2}{2\gamma' M \frac{1}{v_1^2 r_1} - 1} = \frac{1}{2 \cdot \frac{1}{r_1} \cdot \frac{1}{r_2}}$. [0.8 т.] (8) След заместване с (6), $r_3 = \frac{r_1}{3 - 2\gamma'}$. [0.5 т.] (9) Тъй като $\gamma' < \gamma$, то $r_3 < r_1$. [0.2 т.]

**в)** Когато спътникът се намира на произволно разстояние $r$ от звездата $W(r) = W(r_1) \frac{r_1^2}{r^2}$. [0.2 т.] Тогава действащата му резултантна сила е $F = \gamma \frac{Mm}{r^2} - \frac{\Delta p}{\Delta t}$. [0.4 т.] (10) където $\Delta p$ е импулсът на погълнатата светлина от спътника за време $\Delta t$. Тъй като за фотона връзката енергия-импулс е $E = pc$, [0.2 т.] то при поглъщане на светлината $\frac{\Delta p}{\Delta t} = \frac{1}{c} \frac{\Delta E}{\Delta t} = \frac{1}{c} W(r)S =$

$
$W(r_1) \frac{r_1^2 S}{cr^2}$. \quad [0.5 \text{ т.}] \quad \text{Така (10) се преобразува до } $e = \gamma \frac{Mm}{r^2} - W(r_1) \frac{r_1^2 S}{cr^2}$ \text{ или } $F = \gamma \left(1 - W(r_1) \frac{r_1^2 S}{\gamma cMm}\right) \frac{Mm}{r^2}.$ \quad [0.5 \text{ т.}] \quad \text{Следователно } $\gamma' = \gamma \left(1 - W(r_1) \frac{r_1^2 S}{\gamma cMm}\right).$ \quad (11) \quad [0.2 \text{ т.}]

г) Тъй като в този случай повърхността не поглъща светлината, а я отразява напълно и то в перпендикулярно на нея направление, промяната на импулса ѝ заради действието на светлината ще е 2 пъти по-голямо в сравнение със случая в подусловие в). [0.3 т.] Затова сега (11) ще се промени така $\gamma' = \gamma \left(1 - 2W(r_1) \frac{r_1^2 S}{\gamma cMm}\right)$. [0.2 т.] (12) Тъй като $\gamma$ и $M$ не са дадени, тяхното произведение можем да намерим от параметрите на орбитатата на спътника (всъщност земната орбита): $\gamma \frac{Mm}{r_1^2} = m\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1$, откъдето $\gamma M = \left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1^3$. [0.3 т.]

Замествайки в (11) $\gamma' = \gamma \left(1 - \frac{2W(r_1)S}{c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1 m}\right)$. [0.2 т.] Замествайки в (6) $r_2 = \frac{r_1}{2\left(1 - \frac{2W(r_1)S}{c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1 m}\right) - 1} = \frac{r_1}{1 - \frac{4W(r_1)S}{c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1 m}}$ или $\frac{r_2}{r_1} = \frac{1}{1 - \frac{4W(r_1)S}{c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1 m}}$. [0.2 т.] Замествайки с дадените стойности $\frac{r_2}{r_1} \approx 1,00305$. [0.8 т.] (13)

д) Тъй като вече сме изчислили $\frac{r_2}{r_1}$, равенство (8) може да се преобразува до $r_3 = \frac{1}{2} \frac{1}{r_1} = \frac{r_1}{2} \frac{1}{r_2}$, и $\frac{r_3}{r_1} = \frac{1}{2} \frac{1}{r_2}$. [1 т.] Замествайки с резултата (13), $\frac{r_3}{r_1} \approx 0,99696$. [1 т.]

е) Нека гледаме Земята откъм северното полукълбо (виж фигурата). Тогава спътникът ще обикаля в посока, обратна на часовниковата стрелка. Когато минава през сянката на Земята, ще му действа само гравитацията. Когато преминава през противоположната (осветената) страна на Земята, към гравитацията ще се добави и силата на налягането на слънчевата светлина. Така отляво ще има по-силна "ефективна" гравитация. [0.5 т.] Тогава съгласно резултатите, получени в подусловия а) и б) кръговата орбита ще се преобразува в елиптична с все по-голяма "елиптичност", т.е. с апогей по-далеч и перигей по-близо от кръговата орбита. [0.5 т.] Посоката към апогея ще е такава, че посоката към Слънцето, векторът на ъгловата скорост на спътника и посоката към апогея ще са взаимно перпендикулярни [0.5 т.] и ще образуват дясна тройка. [0.5 т.]

преобразува в елиптична с все по-голяма "елиптичност", т.е. с апогей по-далеч и перигей по-близо от кръговата орбита. [0.5 т.] Посоката към апогея ще е такава, че посоката към Слънцето, векторът на ъгловата скорост на спътника и посоката към апогея ще са взаимно перпендикулярни [0.5 т.] и ще образуват дясна тройка. [0.5 т.]

**ж)** За да "издуха" слънчевата светлина частиците далеч от Слънцето, действащата сила, причинена от налягането на светлината, трябва да е по-голяма от гравитационната: $W(r_1) \frac{r_1^2 S}{cr^2} > \gamma \frac{Mm}{r^2}$. [0.3 т.] $S = \pi r_u^2$ и $m = \rho \frac{4}{3} \pi r_u^3$. Тъй като $\gamma$ и $M$ не са дадени, тяхното произведение можем да намерим от параметрите на орбитатата на спътника (всъщност земната орбита, както в подусловие г)): $\gamma \frac{Mm}{r_1^2} = m \left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1$, откъдето $\gamma M = \left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1^3$. [0.3 т.] Така получаваме, че $W(r_1) \frac{r_1^2 \pi r_u^2}{c} > \left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 r_1^3 \rho \frac{4}{3} \pi r_u^3$, откъдето $r_u < \frac{3W(r_1)}{4c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 \rho r_1}$. [0.5 т.]

Така $r_{kp} = \frac{3W(r_1)}{4c\left(\frac{2\pi}{T}\right)^2 \rho r_1} = 0,29 \mu\text{m}$. [0.9 т.]

**Допълнителни източници:**

https://www.nasa.gov/mission/acs3/

https://www.youtube.com/watch?v=AVO42b7QLNM

**Задача 4. Разширяващата се Вселена**

а) Като диференцираме двете страни на равенството: $R(t) = a(t)r$, получаваме: $\dot{R}(t) = \dot{v}(t) = \dot{a}(t)r$. След очевидни алгебрични преобразования:

$$ \dot{v}(t) = \frac{\dot{a}(t)}{a(t)} a(t)r = \frac{\dot{a}(t)}{a(t)} R(t) = H(t)R(t), $$

където константата на Хъбъл е: $H(t) = \frac{\dot{a}(t)}{a(t)}$.

[3 т]

б) Избираме едната галактика за начало на координатната система. Уравнението за движение на втората галактика с маса $m$ на разстояние $R(t)$ от първата галактика, е:

$$ m\ddot{R}(t) = -\frac{GMm}{R(t)^2} = -\frac{4\pi\rho(t)R(t)^3}{3R(t)^2}m = -\frac{4\pi\rho(t)}{3}R(t)m $$

където $M$ е масата на материята, съдържаща се в кълбо с радиус $R$ около първата галактика (фиг. 1), а $\rho$ - нейната плътност. Като отчетем, че $R(t) = a(t)r$, получаваме:

$$ \ddot{a}(t) = -\frac{4\pi}{3} G\rho(t)a(t) \qquad (1) \qquad [3 т] $$

в) Очевидно е, че $\rho_m(t) = \frac{M}{V(t)} = \frac{3M}{4\pi R(t)^3} = \frac{3M}{4\pi a(t)^3 r^3} = \frac{A}{a(t)^3}$, защото обхванатата маса $M$ от сферата не се променя, дори докато Вселената се разширява (не допускаме, че се създава спонтанно материя). Смисълът на A е плътността на тежката материя в избрания начален момент. В такъв случай от уравнение (1) имаме:

$ \ddot{a} = -\frac{4\pi GA}{3a^2} = -\frac{\mu}{a^2} \qquad (2) $

Където $\mu = \frac{4\pi GA}{3}$ = const. Математически това прилича на уравнение за движение на материална точка, падаща към гравитационен център. Наистина нека сравним движението по оста х на произволна материална точка към някаква планета. Законът за движение е:

$ m\ddot{x} = -\frac{GMm}{x^2} \qquad (3) $

За да решим такова движение, обикновено използваме закона за запазване на енергията: $\frac{1}{2} m\ddot{x}^2 - \frac{GMm}{x} = E$, където E е енергията на частицата. Тук E може да е положителна, отрицателна или нула. Ако E = 0, частицата има енергия, точно необходима за да напусне планетата, т.е. има втора космическа скорост. Еко E < 0, частицата няма достатъчно енергия да напусне планетата и пада върху нея. Ако пък E > 0 частицата може да напусне планетата. Като направим аналогия между (2) и (3) заключаваме, че:

$ \frac{1}{2} \dot{a}(t)^2 - \frac{\mu}{a(t)} = -\frac{k}{2} = \text{const} \qquad (4) $

където $-k/2$ е константа, аналогична на енергията на частицата. Делим на $a^2$ уравнение (4) и получаваме:

$$ \left[ \frac{\dot{a}(t)}{a(t)} \right]^2 = \frac{2\mu}{a(t)^3} - \frac{k}{a(t)^2} $$

Като вземем предвид израза за H и за плътността, получаваме уравнението на Фридман:

$$ H(t)^2 = \frac{8\pi G}{3} \rho(t) - \frac{k}{a(t)^2} $$

Понеже $-k/2$ играе същата роля, като енергията за частица, падаща върху планета, ако $k=0$, Вселената все едно има "втора космическа скорост" и $a(t)$ расте неограничено - тоест вечно разширяваща се Вселена. Ако $k<0$ (съответстващо на $E>0$), Вселената се разширява неограничено. При $k>0$ (т.е. $E<0$), Вселената няма достатъчно енергия, за да се разширява вечно и в крайна сметка се свива обратно в точка.

За $k=0$ от уравнение (4) имаме: $da(t)/dt = \sqrt{2\mu/a(t)}$. Разделяме на променливите и интегрираме двете страни: $\int_{0}^{a} \sqrt{ad} = \sqrt{2\mu} \int_{0}^{t} dt$, откъдето следва $2/3 a(t)^{3/2} = \sqrt{2\mu t}$, т.е. Вселената расте както $a(t) \propto t^{2/3}$

[5 т.]

г) Ако има само излъчване и $k=0$, получаваме: $H(t)^2 = \frac{8\pi G}{3} \frac{B}{a(t)^4}$ или след коренуване на двете страни: $\frac{\dot{a}(t)}{a(t)} = \sqrt{\frac{8\pi GB}{3} \frac{1}{a(t)^2}}$. След разделяне на променливите и интегриране на двете страни $\int_{0}^{a} ad = \sqrt{8\pi GB/3} \int_{0}^{t} dt$, получаваме, че за Вселена, в която преобладава лъчението: $a(t) \propto t^{1/2}$.

При наличие на тежка материя и лъчение, пълното уравнение на Фридман има вида:

$H^2 = \frac{8\pi G}{3} \left( \frac{A}{a^3} + \frac{B}{a^4} \right) - \frac{k}{a^2}$

Веднага след Големия взрив Вселената е била с много малки размери. Тогава радиационният член е бил най-значим и той е определял растежа на Вселената. [2 т.]

д) Пълното уравнение на Фридман при наличие на тъмна енергия става:

$H^2 = \frac{8\pi G}{3} \left( \frac{A}{a^3} + \frac{B}{a^4} \right) + \frac{1}{3} \Lambda - \frac{k}{a^2}$

Ясно е, че ако Вселената се разширява неограничено, на по-късните етапи от нейното развитие, когато мащабиращият множител $a(t)$ е много голям, тъмната енергия взима превес над останалите събираеми. Затова след достатъчно дълго време: $H = \sqrt{\frac{\Lambda}{3}} = \text{const}$. В този случай уравнението за мащабиращия множител става: $\dot{a}(t)/a(t) = H = \text{const}$. След интегриране намираме $a(t) \propto \exp(Ht)$, т.е. наблюдава се ускоряващо се експоненциално разширение на Вселената. [2 т.]