1. Закон за запазването на импулса при удари - сборът от импулсите на двете тела преди удара винаги е равен на сбора от импулсите на двете тела след удара
	
	$$m_1\vec{v}_1 + m_2\vec{v}_2 = m_1\vec{u}_1 + m_2\vec{u}_2$$

2. Удар - процес на пряко физическо взаимодействието между две тела, при което действат огромни сили за много кратко време
	
	**а) централен удар**
	- допирната точка на удара лежи на правата, свързваща центровете на масите на телата
	- ударът не води до завъртане на телата
	
	**б) пряк удар**
	- скоростите са насочени противоположно една на друга
	
	**в) идеално еластичен удар** - освен импулсът се запазва и енергията
	
	$$\frac{1}{2}m_1v_1^2 + \frac{1}{2}m_2v_2^2 = \frac{1}{2}m_1u_1^2 + \frac{1}{2}m_2u_2^2$$
	
	- решаване на идеален еластичен удар
	
	$$u_1 = \frac{m_1 v_1 - m_2 v_1 + 2 m_2 v_2}{m_1 + m_2}$$
	
	$$u_2 = \frac{ m_2 v_2 + 2 m_1 v_1 - m_1 v_2}{m_2+m_1}$$
	
	Доказателство: 
	
	$$m_1 v_1 + m_2 v_2 = m_1 u_1 + m_2 u_2$$
	
	$$\frac{m_1 v_1^2}{2} + \frac{m_2 v_2^2}{2} = \frac{m_1 u_1^2}{2} + \frac{m_2 u_2^2}{2}$$
	
	$$m_1 v_1^2 + m_2 v_2^2 = m_1 u_1^2 + m_2 u_2^2$$
	
	Изразяваме $u_1$ чрез всичко останало от първото уравнение
	
	$$ u_1 = v_1 + \frac{m_2}{m_1} v_2 - \frac{m_2}{m_1} u_2$$
	
	Заместваме във второто уравнение, така че да остане само едно неизвестно ($u_2$).
	
	$$m_1 v_1^2 + m_2 v_2^2 = m_1 (v_1 + \frac{m_2}{m_1} v_2 - \frac{m_2}{m_1} u_2)^2 + m_2 u_2^2$$
	
	$$m_1 v_1^2 + m_2 v_2^2 = m_1 v_1^2 + \frac{m_2^2}{m_1} v_2^2 + \frac{m_2^2}{m_1} u_2^2 + 2m_2 v_1 v_2 - 2 m_2 v_1 u_2 - 2 \frac{m_2^2}{m_1} v_2 u_2  + m_2 u_2^2$$
	
	$$0 = \frac{m_2^2}{m_1} v_2^2 + \frac{m_2^2}{m_1} u_2^2 + 2m_2 v_1 v_2 - 2 m_2 v_1 u_2 - 2 \frac{m_2^2}{m_1} v_2 u_2  + m_2 u_2^2 - m_2 v_2^2$$
	
	$$\frac{m_2}{m_1} v_2^2 + \frac{m_2}{m_1} u_2^2 + 2 v_1 v_2 - 2 v_1 u_2 - 2 \frac{m_2}{m_1} v_2 u_2  + u_2^2 - v_2^2 = 0$$
	
	За да избегнем да смятаме дискриминанти, може да се сетим, че $u_2 = v_2$ е решение и да разложим уравнението на $(v_2 - u_2)\cdot$ нещо:
	
	$$\frac{m_2}{m_1} (v_2 - u_2)^2 + 2 v_1 (v_2 - u_2) + (u_2 - v_2)(u_2+v_2) = 0$$
	
	Делим на $v_2 - u_2$:
	
	$$\frac{m_2}{m_1} (v_2 - u_2) + 2 v_1 - u_2-v_2 = 0$$
	
	$$(\frac{m_2}{m_1}+1) u_2 = \frac{m_2}{m_1} v_2 + 2 v_1 -v_2$$
	
	$$(m_2+m_1) u_2 = m_2 v_2 + 2 m_1 v_1 - m_1 v_2$$
	
	$$u_2 = \frac{ m_2 v_2 + 2 m_1 v_1 - m_1 v_2}{m_2+m_1}$$
	
	Връщаме се в първото уравнение, за да намерим $u_1$:
	
	$$ u_1 = v_1 + \frac{m_2}{m_1} v_2 - \frac{m_2}{m_1} \frac{ m_2 v_2 + 2 m_1 v_1 - m_1 v_2}{m_2+m_1}$$
	
	$$ u_1 = \frac{m_1 v_1 + m_2 v_1}{m_1 + m_2} + \frac{m_2}{m_1} \frac{m_1 v_2 + m_2 v_2}{m_1 + m_2} - \frac{ 2 m_2 v_1}{m_2+m_1} - \frac{m_2}{m_1} \frac{ m_2 v_2 - m_1 v_2}{m_2+m_1} $$
	
	$$ u_1 = \frac{m_1 v_1 - m_2 v_1}{m_1 + m_2} + \frac{m_2}{m_1} \frac{2m_1 v_2 }{m_1 + m_2} = \frac{m_1 v_1 - m_2 v_1 + 2 m_2 v_2}{m_1 + m_2}$$
	
	**г) идеално нееластичен удар** - двете тела губят точно толкова енергия, че да започнат да се движат с еднаква скорост
	
	$$m_1\vec{v}_1 + m_2\vec{v}_2 = (m_1+m_2)\vec{u}$$
