Задача 1. Циркови номера.

а) тъй като дъската действа като лост от първи род

$F_1 l_1 = F_2 l_2,$ следователно $\frac{F_2}{F_1} = \frac{l_1}{l_2}$. \[1 т\]

б) тъй като $\Delta p_{1,2} = F_{1,2} \Delta t$, то

$$ \frac{\Delta p_2}{\Delta p_1} = \frac{F_2}{F_1} = \frac{l_1}{l_2} \quad [1 т] \quad (1.2) $$

в) когато и двамата акробати са неподвижни спрямо дъската, те се въртят заедно с дъската с една и съща ъглова скорост $\omega$ спрямо неподвижната точка на дъската. Тогава

$$ \omega = \frac{v_2}{l_2} = \frac{v_1}{l_1}, \text{ следователно} $$

$$ \frac{v_2}{v_1} = \frac{l_2}{l_1} \quad [1 т] \quad (1.3) $$

г) скоросттта $v_2$ на излитане на втория акробат може да се намери от получените уравнения (1.1), (1.2) и (1.3). Нека скоростта на първият акробат в момента на докосване на дъската да е $v_0$, в момента на отскачането на втория акробат да е $v_1$, а на втория акробат тогава да е $v_2$. От (1.2) следва

$$ m_2 v_2 l_2 = m_1 (v_0 - v_1) l_1 \quad [1 т] \quad (1.4) $$

Използвайки (1.3), (1.4) се преобразува до

$$ m_2 v_2 l_2 = m_1 (v_0 - \frac{v_2 l_2}{l_1}) l_1 \quad (1.5) $$

От (1.5) за $v_2$ намираме

$$ v_2 = \frac{v_0}{m_2 \frac{l_2}{l_1} + \frac{l_1}{l_2}} \quad [2 т] \quad (1.6) $$

д) за да отскочи вторият акробат на максимална височина $h_2$, трябва скоростта му на отскачане $v_2$ да е максимална. Следователно се търси такава дължина $l_1$ при фиксирани останали параметри в (1.6) така, че $v_2$ да е максимална. Нека за краткост да въведем $\frac{m_2}{m_1} = k$ и

$$ \frac{l_2}{l_1} = x. \text{ (1.6) се преобразува до} $$

$$ v_2 = \frac{v_0}{kx + \frac{1}{x}} \quad (1.7) $$

Функцията $f(x) = kx + \frac{1}{x}$ трябва да има минимум. Нека той е равен на $n$. Тогава $n = kx + \frac{1}{x}$.

Решаваме спрямо $x$:

$$ kx^2 - nx + 1 = 0 $$

Откъдето

$x_{1,2} = \frac{n \pm \sqrt{n^2 - 4k}}{2k} \qquad (1.9)$

Тъй като изразът под радикала трябва да не е отрицателен

$n^2 - 4k \ge 0$, \text{ откъдето } $n \ge 2\sqrt{k}$. \text{ Следователно минимумът на } $f(x)$ \text{ е } $2\sqrt{k} = 2\sqrt{\frac{m_2}{m_1}}$.

Това е изпълнено за $x_1 = x_2 = \frac{n}{2k} = \frac{1}{\sqrt{k}} = \sqrt{\frac{m_1}{m_2}}$. Следователно

$l_1 = l_2 \sqrt{\frac{m_2}{m_1}} \qquad [3 т] \qquad (1.10)$

е) максималната височина $h_2$ се определя от (1.6) използвайки (1.10). За скоростта $v_2$ се получава

$v_2 = \frac{v_0}{\frac{m_2}{m_1} \sqrt{\frac{m_1}{m_2}} + \sqrt{\frac{m_2}{m_1}}} = \frac{v_0}{2} \sqrt{\frac{m_1}{m_2}} \qquad (1.11)$

Прилагайки закона за запазване на механичната енергия за крайните точки на полета на двамата акробати, получаваме

$m_2 g h_2 = \frac{m_2 v_2^2}{2} = \frac{m_2 v_0^2}{4} \frac{m_1}{m_2} = \frac{1}{4} \frac{m_1 v_0^2}{2} = \frac{1}{4} m_1 g h_1 \qquad (1.12)$

следователно

$h_2 = \frac{h_1}{4} \frac{m_1}{m_2} \qquad [1 т] \qquad (1.13)$

## Задача 2. Неизвестна леща.

а) основната формула за сферичната леща (при първоначални разстояния източник-леща и образ-леща съответно $a_1$ и $b_1$) е

$\frac{1}{a_1} + \frac{1}{b_1} = \frac{1}{f} \qquad [0,5 т] \qquad (2.1)$

Увеличението на лещата $k_1$ е свързано с $a_1$ и $b_1$ така:

$k_1 = \frac{b_1}{a_1} \qquad [0,5 т] \qquad (2.2)$

От тези две уравнения можем да получим

$a_1 = f \frac{k_1 + 1}{k_1} \qquad [1 т] \qquad (2.3)$

$b_1 = f(k_1 + 1) \qquad [1 т] \qquad (2.4)$

Формулите (2.3) и (2.4) важат и за екрана и лещата във второто положение:

$a_2 = f \frac{k_2 + 1}{k_2} \qquad (2.5)$

$b_2 = f(k_2 + 1) \qquad (2.6)$

б) за да се намали увеличението, екранът трябва да се премести в посока на лещата [0,5 т]. За да се фокусира наново образът, лещата да се премести в посока на екрана [0,5 т]. Тогава

$a_1 - a_2 = x \qquad [0,5 т] \qquad (2.7)$

$b_1 - b_2 = x + d \qquad [0,5 т] \qquad (2.8)$

Замествайки (2.3) - (2.6) в (2.7) и (2.8) получаваме

$$f \frac{k_1 - k_2}{k_1 k_2} = x \qquad (2.9)$$

Замествайки (2.10) в (2.9)

$$\frac{x + d}{k_1 k_2} = x \qquad [0,5 \text{ т}] \qquad (2.11)$$

От друга страна отношението на увеличенията е

$$\frac{k_1}{k_2} = N \qquad [0,5 \text{ т}] \qquad (2.12)$$

(2.11) и (2.12) са две уравнения за двете неизвестни $k_1$ и $k_2$. Чрез тяхното делене и умножение едно на/с друго съответно получаваме

$$k_1 = \sqrt{\frac{N(x+d)}{x}} = \sqrt{\frac{2(8+113)}{8}} = \frac{11}{2} \qquad [0,5 \text{ т}] \qquad (2.13)$$

$$k_2 = \sqrt{\frac{x+d}{Nx}} = \sqrt{\frac{8+113}{2.8}} = \frac{11}{4} \qquad [0,5 \text{ т}] \qquad (2.14)$$

в) фокусното разстояние f на лещата намираме от (2.10)

$$f = \frac{x + d}{k_1 - k_2} = \frac{(8+113)cm}{\frac{11}{2} - \frac{11}{4}} = 44cm \qquad [1 \text{ т}] \qquad (2.15)$$

г) първоначалните разстояния източник-леща $a_1$ и образ-леща $b_1$ намираме съответно от (2.3) и (2.4):


$$a_1 = f \frac{k_1 + 1}{k_1} = 44cm \frac{\frac{11}{2} + 1}{\frac{11}{2}} = 52cm \qquad [1 \text{ т}] \qquad (2.16)$$

$$b_1 = f(k_1 + 1) = 44cm \left(\frac{11}{2} + 1\right) = 286cm \qquad [1 \text{ т}] \qquad (2.17)$$

Задача 3. Водородоподобни йони.

а) Когато електрон с маса m и заряд -е обикаля по кръгова орбита с радиус r около ядро със заряд Ze, Кулоновата сила е центростремителна сила:

$$\frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{Ze.e}{r^2} = \frac{mv^2}{r} \quad \text{откъдето} \qquad (3.1)$$

$$v = \sqrt{\frac{1}{4\pi\epsilon_0}} \frac{Ze^2}{mr} \qquad [1 \text{ т}] \qquad (3.2)$$

б) импулса p на електрона е

$$p = mv = \sqrt{\frac{1}{4\pi\epsilon_0}} \frac{Ze^2 m}{r} \qquad [1 \text{ т}] \qquad (3.3)$$

в) дължината на вълната $\lambda$ на дьо Бройл на електрона е

$$\lambda = \frac{h}{p} = \sqrt{\frac{4\pi\epsilon_0 h^2 r}{Ze^2 m}} \qquad [1 \text{ т}] \qquad (3.4)$$

г) от даденото условие за квантуване следва

$$2\pi_n = n\lambda_n = n\sqrt{\frac{4\pi\epsilon_0 h^2 r_n}{Ze^2 m}}, \text{ откъдето} \qquad (3.5)$$

$r_n = \frac{\varepsilon_0 h^2 n^2}{\pi Z e^2 m} \qquad [1 \text{ т}] \quad (3.6)$

д) енергията $E(n)$ на електрона в състоянието му, описвано с числото $n$, е равна на сумата от неговата кинетична и потенциална енергия:

$E(n) = E_{\text{кин}} + E_{\text{ном}} = \frac{mv(r_n)^2}{2} - \frac{1}{4\pi\varepsilon_0} \frac{Ze.e}{r_n} \qquad [1 \text{ т}] \quad (3.7)$

Използвайки (3.2) и (3.6) се получава

$E(n) = -\frac{1}{2} \frac{1}{4\pi\varepsilon_0} \frac{Ze^2}{r_n} = -\frac{Z^2 e^4 m}{8\varepsilon_0^2 h^2 n^2} \qquad [1 \text{ т}] \quad (3.8)$

е) дължината $\lambda_{\text{min}}$ на вълната на фотон, излъчен от йон $\mathrm{He^+}$ при преход на електрон в него от състояние $k$ в състояние $n$ е равна на (за $\mathrm{He^+}$ $Z = 2$ [1 т]):

$\lambda_{m,n} = \frac{c}{\nu_{m,n}} = \frac{hc}{E(k) - E(n)} = \frac{8\varepsilon_0^2 h^3 c}{Z^2 e^4 m} \frac{1}{\left(\frac{1}{n^2} - \frac{1}{k^2}\right)} \qquad [1 \text{ т}] \quad (3.9)$

ж) минималната дължина на вълната $\lambda_{\text{min}}$ на фотон, излъчен от йон $\mathrm{He^+}$ като резултат от електронен преход е между състояния с квантови числа $k = \infty$ и $n = 1$ [1 т]. Замествайки с дадените стойности, се получава

$\lambda_{m,n} = \frac{8(8,854 \cdot 10^{-12} F / m)^2 (6,626 \cdot 10^{-34} J \cdot s)^3 (2,998 \cdot 10^8 \text{ m/s})}{2^2 (1,602 \cdot 10^{-19} C)^4 (9,110 \cdot 10^{-31} \text{ kg})} \left(\frac{1}{1^2} - \frac{1}{\infty^2}\right) = 22,8 \cdot 10^9 \text{ m} = 22,8 \text{ nm} \qquad [1 \text{ т}]$